<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>xingjingyuan</title>
    <link>http://xingjingyuan.cn/</link>
    <description>Recent content on xingjingyuan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>xingjingyuan@petalmail.com</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Jul 2023 14:30:47 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://xingjingyuan.cn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>自然辩证法</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/31%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%BE%A9%E8%AF%81%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jul 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/31%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%BE%A9%E8%AF%81%E6%B3%95/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;自然辩证法       孙芳&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感性是一切科学的基础&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反杜林论；可汗学院，Pilot ACE&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亚里士多德   哲学知识：1、理论知识（数学、物理、形而上学）2、实践知识（政治、经济、伦理）3、创制知识（诗歌、艺术、讲演术）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以实践的才是真理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学本身的内在矛盾&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马克思主义科学技术方法论：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;辩证思维：对立统一、质量互变、否定之否定
系统思维：系统分析与综合分析法、硬系统分析与软系统分析、反馈与控制方法、信息方法、复杂性思维与方法&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;入山问樵,入水问渔&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学技术方法：1、实践（观察、实验、仪器运用）2、技术活动的方法（普遍性、可行性，创造性，价值型）3、机遇在科学方法中的作用，可遇而不可求4、观察、实验与理论的关系   汉森《发现的模式》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非逻辑思维：直觉、顿悟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自由与轻松产生创造性思维&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数学方法：1、数学方程方法（洛特卡-沃尔泰拉方程）、2、数理统计法3、数学建模法（确定模型、随机模型、模糊模型（1965年 扎德））4、数学实验法&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;移植、交叉与跨学科：艺术（雕塑、绘画、音乐、视觉设计）、人文（文学、哲学、传播学、市场学、美学）、科技（计算机图形学、网络技术、人工智能）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马克思主义科学社会论：1、从基础理论到基础应用，从自由探索到国家指导2、从学院科学到后学院科学，从高校科研到产学研结合3、从机械连带到有机连带。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大科学时代、后学院时代：         政府科学：政府自主，公共物品。产业科学：企业实验室。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学建制：1、创建科学学会（1660年 英国皇家学会）2、19世纪初  德国柏林大学、波恩大学、慕尼黑大学  制订实验室制度和研究班制度，美国简历系和研究生院制度。
技术建制：1、16世纪测量、交通（路桥）建设、后来采矿、冶金、机械、电气、化工、管理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中科院《关于科学理念的宣言》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;政治对科技的影响：1、社会制度、政策体系、军事对抗（战争是政治的延续）    曼哈顿计划、星球大战计划、反恐计划
经济对科技的影响：1、推动、基础、刺激
文化对科技的影响：1、《中国科学技术史》、君臣思想、奴化思想&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真：科学   善：人文   美：艺术    不可分割
科学技术与社会治理：1、女性主义、后殖民主义科学技术论2、反科学主义，但不反科学（西方科学发展了霸权工具，导致了非西方的没落）3、环境问题&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;双一流高校建设&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个民族，要站在科学高峰，要实现伟大复兴，不能没有理论思维。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>论文写作与知识产权</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/30%E8%AE%BA%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%BA%A7%E6%9D%83/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jun 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/30%E8%AE%BA%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%BA%A7%E6%9D%83/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;可再生能源（太阳能、风能、水能）与清洁能源（核能、氢能）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究生学术道德与行为规范&amp;ndash;（孟祥林）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于选题：文题太小，无话可说；文题太大，不能驾驭。
常识性问题复杂论证，小题大作，伪学术。
选题远离社会现实&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提出问题-分析问题-解决问题&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;避免：顾左右而言他，意识形态问题，语言、标点过于随意。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;前言：研究背景、目的、方法、国内外概况、预期成果、研究意义
序言：综述  罗列观点、有述有论、  数据-》信息
图片：与正文配套，与章节对应  1-1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;引用：以参考文献、脚注、括号注注明
1、直引（伟人话语）
2、间接（不用引号）
最后：结论与讨论
致谢、参考文献    GB/T7714-2015&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学术批评：原始数据、真实&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专稿专投，人有分工明确的章节，学术履历客观准确&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;科研共同体：规约下的荣誉，宠辱不惊&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学术失范原因1、学术制度供给不足（监察制度、惩罚制度）2、制度内容缺陷，经济利益影响3、默顿规范《论科学与民主》
优秀案例：马克思、俞吾金、巴甫洛夫、李时珍&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;科技论文检索与论文写作：
慕课网  何琼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中文：知网、万方、维普
外文：elsevier  science direct   爱思唯尔
ieee&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考数据库：EI、SA英国IEE、SCI&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其他：国家图书馆网（读者卡）、NSTL&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;知识产权   陆薇薇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;智力成果在一定时间和空间上的专有权利&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;著作权、集成电路布图设计权、地理标志、植物新品种权、企业字号权、商业秘密、专利、商标&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北大满哥  奥迪事件&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专利不是唯一，也不是首选&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专利：公开换保护（有可能公开后没获取专利权）；容易反向工程，容易拆解的采取专利保护，不容易的采用商业秘密保护。
药物专利:20年，专利过期第二天开卖。&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;   申请人、专利权人、发明人
   
   新颖性、创造性、实用性
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;专利,是给天才之火加上利润之油&amp;mdash;-林肯&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;发明专利、实用新型专利、外观设计专利&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;技术交底书-》专利申请文本-》专利局&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先专利后论文&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;立项、研发、布局、保护&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国外专利申请：巴黎公约途径、PCT途径&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022.5.5中国加入海牙协定、马拉喀什条约、马德里条约、专利合作条约&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专利局：Innography、incopat、esp@cenet、wipo海牙外观专利、pro quest、日本jpo、美国uspto&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;案例：1、高通CDMA军用转民用（确定为世界移动通信标准、所有技术申请为专利）
2、华为   国际标准必要专利；专利族（上游、中游、下游）
专利布局：保护成果、构建壁垒、成为标准
防御性公开-防止他人申请&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  专利申请、专利转让、企业并购、技术合作、专利池、专利许可
  联想：购买NEC专利，收购摩托罗拉公司获取专利
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;百度：高精地图+感知+定位+智能决策控制
液晶、等离子将CRT赶下神坛  wled-oled-amoled-micorled&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中南大学专利权转让1.4亿、赖廷清：中南新能源；杜柯：宁夏中化锂电&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>文人相轻及学术圈的负面影响</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/29%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%9B%B8%E8%BD%BB%E5%8F%8A%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E5%9C%88%E7%9A%84%E8%B4%9F%E9%9D%A2%E5%BD%B1%E5%93%8D/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jun 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/29%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%9B%B8%E8%BD%BB%E5%8F%8A%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E5%9C%88%E7%9A%84%E8%B4%9F%E9%9D%A2%E5%BD%B1%E5%93%8D/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;不面向资本、不面向产业&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>贵人相助</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/28%E8%B4%B5%E4%BA%BA%E7%9B%B8%E5%8A%A9/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/28%E8%B4%B5%E4%BA%BA%E7%9B%B8%E5%8A%A9/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;成功 运气+实力，运气的第一要素是贵人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读万卷书不如行万里路，不如阅人无数，不如高人指路，不如贵人相助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;财富幂定律分布。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有好运的小群体建立合作，掌握某种资源且愿意向你投资的人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;职场赞助商-贵人    表现出来值得被投资，能够体现赞助商价值&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;招贵人气质！！周围很多人希望看到他成功&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天雨虽宽不润无根之草，佛门广大难渡不善之人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人，最愿意做的事是顺水推舟，举手之劳。成人之美。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能够改变和成就一个人是无上的荣光，最大的回报，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贵人不一定是攀附权势，讨好有钱有势。以依附和顺从为代价。人际关系相对简单，认识很多人不重要，让很多人认识才重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保全和展示自我，明确发展方向，并努力成为不可忽视的存在，就能吸引贵人相助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;积极、乐观、乐于分项，不给他人制造负担，乐于帮助的性格，成为别人的贵人，互相成就。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;失败者互相拆台，成功者互相帮助&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个人的失败，不仅仅是缺钱，同样无法找到愿意帮助自己的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;敞开心扉，找到互相成就的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安德鲁卡内基墓志铭：这里躺着一个人，他懂得如何让比他聪明的人更开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>解读《中国国民性的演变历程》</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/27%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E8%B4%B5%E6%97%8F/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/27%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E8%B4%B5%E6%97%8F/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;解读《中国国民性的演变历程》
今天想和大家聊一本书《中国国民性的演变历程》，作者是张宏杰，这是我这几年看到的关于中国人国民性形成研究最深入的一本书，本书从根本上找到了影响国民性因素以及形成过程，包括环境、制度。第一次读完本书，我对中国人的说话做事习惯及思维方式有了一种顿悟。相信听完我的解读，大家会和我一样，会对你周围的人和事有种全新认识。
说到国民性格，在上中学学中国近代历史的过程中，一直有个印象，中国历代皇帝管理这个国家的唯一手段就是暴力，在暴力统治下，国民性格出现了很大的扭曲，这种性格到现代中国人身上也是随处可见，比如“事不关已高高挂起”、“各人自扫门前雪,莫管他人瓦上霜”其实这些国民性不是生来就有的，而是被管理者精心塑造出来的。
我们先来看一下当时英国是对中国人最直观的感受吧。
在没有官员的场合，中国人的表情也十分正常。只不过一旦有官员出现，中国人的神情立刻变了：“中国普通老百姓外表非常拘谨，这是他们长期处在铁的政权统治之下自然产生出来的。在他们私下生活中，他们也是非常活泼愉快的。但一见了官，就马上变成另一个人。”
中国人缺乏自尊心，是因为政府从来没有把百姓当成成年人来看待，而是当成了儿童和奴隶。“在这样的国度里，人人都有可能变成奴隶，人人都有可能因官府中最低级官员的一点头而挨板子，还要被迫亲吻打他的板子、鞭子或类似的玩意，跪倒在地上，为麻烦了官府来教育自己而谢罪。
01国民性会变吗？
要搞清楚这个问题，我们先要问一个问题，中国人的性格一直是这样吗，从什么时候开始变成这样的。
仔细翻阅中国历史，我们会清晰地看到，古代的中国人和后来的中国人，似乎根本不是同一个物种。从春秋，到唐宋，再到明清，中国人的性格历程如同直跌下来的三叠瀑布，其落差之大，令人惊讶。源头的中国人，品格清澈；唐宋时的中国人，雍容文雅；及至明清，中国人的品质却大幅劣化，麻木懦弱，毫无创造力。
先说尚武精神。春秋战国时代，那些争雄竞长的大国，个个都强悍好战。《诗经·秦风·无衣》的“注”中就说：“秦人之俗大抵尚气概，先勇力，忘生轻死。”班固在《汉书》中也说：“秦之时，羞文学，好武勇。”当时东方大国齐国民风强悍，百姓都是急性子、倔脾气，和今天的韩国人差不多。贵族们常常在道路上驾车相撞，国家立法也不能禁止。
春秋时代，贵族个个都下马能文，上马能武，侠客遍地，武士横行，一言不合，就拔剑相斗。那时候的中国人，不喜欢一步三摇弱不禁风的白面书生，不论男女，皆以高大健硕为美。那个时代美男子的标志是大个子，卷头发，浓胡须，最好还带点狐臭味。
我们再来看看后来的中国人。在明朝万历年间到达中国的传教士利玛窦意外地发现，中国的男人都如此文弱。他在写给罗马的信中说：“很难把中国的男子看作是可以作战打仗的人。”他惊讶地发现，这个帝国里最聪明的人看起来都像女人：“无论是他们的外貌气质，还是他们内心的情感流露，他们看起来全像是温柔的女子。
要是你对他们尊敬礼让，他们便会比你更加谦和。”居留中国的几十年里，利玛窦也看过上流社会的人打架，不过其情景却让他哑然失笑：“彼此争斗时表现出来的，也只是妇道人家的愠怒，相互殴斗时揪头发。”“他们很少残杀，他们甚至连想都没有想过这种争斗的方式。
鸦片战争后来到中国的外国人，更惊讶于中国人的胆小。古伯察说：“傲慢尊大的、看上去颇具刚毅的中国人，一旦遇到态度坚决，意志不挠的人，马上就会变得软弱，像患了癔病。面临困难的中国人嘴里常说‘小心’，即‘胆子要小’。”
侵华日军对中国人的驯服也让人印象极为深刻。《南京大屠杀资料集》中收有日本军人的回忆。有一个日本兵十分惊讶于数千中国士兵驯服而默然地经过如山的同伴尸群，走向死亡，而毫不反抗。那个日本人说，他百思不得其解。
是中国人太容易驯服，或者是中国人对死亡悟得太透？日本指挥部在处死中国俘虏时曾经日夜提心吊胆，因为日本人经常以一二百人的小分队来屠杀上千上万的俘虏。日本人担心数千俘虏一旦暴动，即使手无寸铁，也会将行刑的两个日本中队杀得一人不留。但这种情况从来没有发生过。
02难道只有西方才有贵族精神吗？
当然不是，对于贵族精神，中国人已经非常陌生了，虽然现在也有很多人崇尚所谓“贵族”生活，但是很不幸，大部分人所理解的贵族生活，就是住别墅、开宾利车、打高尔夫，就是挥金如土花天酒地，就是对人呼之即来挥之即去。
其实，这不叫贵族精神，这叫“暴发户精神”。什么叫贵族精神呢？张宏杰都是在书中举了一个宋襄公的故事，话说宋国与楚国打仗，宋国军队列好了阵，楚国军队渡过泓水来交战。宋国的军官对宋襄公说：“楚军比我军人数多，我们应该趁他们正在渡河马上发起进攻，那样楚军必败。”宋襄公却回答说：“不行，那不符合战争规则。君子说：‘不能攻击已经受伤的敌人，不能擒获须发已经斑白的敌人；敌人处于险地，不能乘人之危；敌人陷入困境，不能落井下石；敌军没有做好准备，不能突施偷袭。’现在楚军正在渡河，我军就发起进攻，不合仁义。等楚军全部渡过河，列好阵，我们再进攻。”
结果是等楚军全部渡过河后双方才开战。宋军因寡不敌众，落得大败，宋襄公也受了伤，第二年悲惨地死去。用今人的眼光来看，这位宋襄公实愚蠢得可以，这不是作死吗。今天的社会物竞天择，适者生存，为了把对手灭了，可以不择手段。
但是如果我们对宋襄公所处的时代有所了解，就会知道他的选择，正是对“贵族精神”的诠释。
中国贵族文化的首要标志是“礼”。春秋时代的上层社会中，“礼”如同空气一样无所不在，就如同今天的“钱”无所不在一样。
03贵族精神的遗失
那么这种精神从什么时候遗失了呢？在西周前期，在分封制基础上的大一统运转良好，秩序井然，纪律严明，社会安定，堪称“盛世”。随着时间的推移，各国诸侯与周天子之间的血缘联系越来越淡漠，周王对地方的控制力越来越弱，中国进入了春秋战国长达数百年的动荡期。
在这个动荡时期内，王室衰微、“礼坏乐崩”。多极的政治格局和激烈竞争的社会环境，使各国统治者急于延揽人才，人才可以四处流动，从贵族、士人到普通农民，人人都拥有逃亡的自由，或者说用脚投票的自由。
而随着严格等级秩序的破坏，贵族精神逸出了上层社会的樊篱，流布到社会各个阶层，与社会底层的草根活力和创造力结合起来，激活了整个社会的能量，创造了中国历史上一个不可复制的黄金时期。
当然，士人们在贵族文化的基础上生发出许多崭新的内容。士人们的心灵冲破了三代的鬼神崇拜枷锁，在精神的天空中自由地翱翔。许多底层人士可以以智慧和知识为资本，抗礼王侯，主宰着自己的命运。因此他们一个个活得顶天立地。他们第一次真正体验到了自主的欢欣和自由的快乐，也特别强调精神的自由和人格的独立。
绚丽多彩的春秋战国时代，被一个叫嬴政的人挥剑斩断了。秦始皇的过错不在于他统一天下，也不在于他修长城，而在于他建立了皇帝制度。皇帝制度是天底下最自私的制度。这种统治制度的根本特征是，皇帝不是为国家而存在，相反，国家是为皇帝而存在。皇帝一个人的意志大于所有臣民意志的总和。整个国家，就是给皇帝提供服务的庄园，全体臣民，其生存的意义都在于为皇帝奔走。一切制度安排，都以皇帝一人的利益为核心。
原来以礼为共同社会准则的规范，被以现实利益为目的的残酷战争取代。春秋战国后期的战争规模越来越大，战争手段越来越残忍，加上冷兵器制造技术的提升，国与国之间开始出现歼灭战，在泰国与赵国之间的长平之战中，共斩首坑杀赵军约45万。
把中国历史上的一切丑恶都归罪于秦始皇，很大程度上是因为后世对春秋战国过于美好的想象。秦始皇之前的漫长中国历史绝不是“不致影响大局”的。事实上，我们一再赞美的百家争鸣，正是君主专制制度的孵化器。或者说，秦帝国的一统天下，秦始皇的焚书坑儒，汉武帝的独尊儒术，乃至后世历代帝王不断强化君主专制，这一系列恶性演进，都依赖于百家争鸣提供的思想资源。
如果说春秋战国是中国的思想启蒙时代，那么它启的不是民主之蒙、科学之蒙，而是专制之蒙、迷信之蒙。因此，春秋战国时代不可能是中国上升的开端，而正是中国历史猛烈下陷的开始。
04思考
所谓的贵族精神，不过是在阶级产生后，既得利益者，为了把自己与其它社会低层区别开来，联合当时的知识精英，精心塑造的一种社会文化意识形态。所以，人性从古到今，从来没变过。我们并不是否定这种贵族精神本身，而是要通过了解这种精神形成的过程，透视影响人格形成深层肌理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;政体发展及介绍：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;君主制：好处行政效率好，缺点昏君暴君。
贵族制：集中社会精英阶层智慧管理国家，缺点社会分层，忽视平民利益
民主制：能够代表大多数人民利益，缺点目光短浅，狂热主义。最不稳定，很容易退化成寡头。
亚里士多德：三者兼有，取长补短，即为共和制。自由要靠制度保障，暴君和暴民都有可能破坏制度。兼顾。
早期的共和制依靠分封，即：君主保护土地，需要上供；贵族保护民众的土地，需要纳税。
古罗马：执政官（执政权 杀伐果断）、元老院（资金、预算、审判权）、公民大会（选举执政官，颁布法律）、监察官（司法权）。优于古希腊。
洛克、孟德斯鸠、杰斐逊： 以权利制约权利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>蒸汽眼罩</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/25%E8%92%B8%E6%B1%BD%E7%9C%BC%E7%BD%A9/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/25%E8%92%B8%E6%B1%BD%E7%9C%BC%E7%BD%A9/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;蒸汽眼罩是通过自发热原理来护理眼部，他通过眼罩内部发热与空气中的氧气产生反应发热，伴随细润的蒸汽，并由外至内滋润眼部，促进眼部周围血液循环，从而利用蒸汽的热度和湿度来达到缓解眼部疲劳的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;发热贴一撕开就发热这属于一种正常的现象，主要是发热铁当中含有一定量的铁粉以及活性炭和氯化钠这些物质在撕开之后会与空气相结合，产生一些反应，所以会放出热量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在日常生活当中尽量不要频繁的使用发热贴，尤其是不可以将发热贴直接贴在皮肤上面，否则会对皮肤造成一定的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>职业选择与地域、商业创新</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/24%E8%81%8C%E4%B8%9A%E9%80%89%E6%8B%A9%E4%B8%8E%E5%9C%B0%E5%9F%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jun 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/24%E8%81%8C%E4%B8%9A%E9%80%89%E6%8B%A9%E4%B8%8E%E5%9C%B0%E5%9F%9F/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;深圳    信息通信、电池材料
无锡  互联网
上海    集成电路   医药 张江科技产业园
南京  软件
西安    航空&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;飞机：成都、沈阳、西安
潜艇：上海、大连、广州、武汉
核：绵阳
常规武器：重庆
研究中心：北京&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天津&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经济发达：南京、苏州、杭州、深圳&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;深圳先进产业：
1、网络通信   （电缆、射频）
2、半导体与集成电路（EDA、模电、芯片、GPU、cpu、EDA后端软件、IC、智能传感器、SOC、工艺整合、FPGA、半导体）
3、显示器、智能终端、云产品
4、数字创意 （动画、特效、数字博物馆等）
5、激光及精密仪器
6、新能源（膜技术、锂电、钠离子电池）及储能（飞轮储能、压缩空气储能，氢能）、钙钛矿、风电设备、热电联产
7、电堆、智能汽车
8、生物制药及大健康
9、现代市场（表、珠宝）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至好职业：
中国：军队文职，有编制的学术工作者、中国烟草、中国石油、建筑建设国企、国企银行、老师、公务员、事业单位
美国：内科医生、外科医生、大学校长、宇航员、市长、律师、大学教授、建筑师、环保科学家、生物学家&amp;hellip;16工程师&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;留学好专业：工科、生物、法律、工程、计算机、金融科学、数据科学&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;富人专业：哲学、艺术学、社会学&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在线教育：打破传统教育地域与师资资源限制；用AI技术和大数据提升学习效率
零售：打破生鲜时间地域限制，
大文娱：网易云音乐（音乐社区），猫眼电影
消费机器人：大疆创新，清洁机器人
金融科技：京东、蚂蚁金服
医疗健康：23魔方 金银检测变革
汽车：小鹏、蔚来，宁德时代
物流：京东、菜鸟网络
智能家居：小米、华为、海尔&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>人工智能</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/23%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/</link>
      <pubDate>Mon, 29 May 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/23%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;从学术的观点看，人工智能主要分三大学派，分别是符号主义学派、连接主义学派和行为主义学派。在对人工智能进行研究时，可能会按照某一理论或方法展开探讨分析，但在实地落地的项目或产品可能综合应用了多个学派的知识。比如，最近我们为某制造企业提供智能客服系统，其中语音识别、语音合成和语义理解技术等属于连接主义的成果，同时，也使用了知识库等属于符号主义的成果。
一、符号主义学派
符号主义，又称逻辑主义、心理学派或计算机学派，是一种基于逻辑推理的智能模拟方法，认为人工智能源于数学逻辑，其原理主要为物理符号系统（即符号操作系统）假设和有限合理性原理。
该学派认为人类认知和思维的基本单元是符号，智能是符号的表征和运算过程，计算机同样也是一个物理符号系统，因此，符号主义主张（由人）将智能形式化为符号、知识、规则和算法，并用计算机实现符号、知识、规则和算法的表征和计算，从而实现用计算机来模拟人的智能行为。
其首个代表性成果是启发式程序LT（逻辑理论家），它证明了38条数学定理，表明了可以应用计算机研究人的思维过程，模拟人类智能活动。此后，符号主义走过了一条启发式算法——专家系统——知识工程的发展道路。
专家系统是一种程序，能够依据一组从专门知识中推演出的逻辑规则在某一特定领域回答或解决问题。1980年卡内基梅隆大学为数字设备公司设计了一个名为XCON的专家系统，在1986年之前，它每年为公司省下四千万美元。专家系统的能力来自于它们存储的专业知识，知识库系统和知识工程成为了上世纪80年代AI研究的主要方向。专家系统仅限于一个专业细分的知识领域，从而避免了常识问题，其简单的设计又使它能够较为容易地编程实现或修改。专家系统的成功开发与应用，对人工智能走向实际应用具有特别重要的意义，也是符号主义最辉煌的时候。但凡事有利有弊，专家系统仅仅局限于某些特定情景，且知识采集难度大、费用高、使用难度大，在其它领域如机器翻译、语音识别等领域基本上未取得成果。日本、英国、美国在80年代初都曾制订过雄心勃勃的人工智能研发计划，如日本的第五代计算机项目，其目标是造出能够与人对话、翻译语言、解释图像，并且像人一样推理的机器，但直到1991年，这个目标依然未能实现。
20世纪80年代末，符号主义学派开始走向式微，日益衰落，其重要原因是：符号主义追求的是如同数学定理般的算法规则，试图将人的思想、行为活动及其结果，抽象化为简洁深入而又包罗万象的规则定理，就像牛顿将世间万物的运动蕴含于三条定理之中。但是，人的大脑是宇宙中最复杂的东西，人的思想无比复杂而又广阔无垠，人类智能也远非逻辑和推理。所以，用符号主义学派理论解决智能问题难度可想而知；另一个重要原因是：人类抽象出的符号，源头是身体对物理世界的感知，人类能够通过符号进行交流，是因为人类拥有类似的身体。计算机只处理符号，就不可能有类人感知，人类可意会而不能言传的“潜智能”，不必或不能形式化为符号，更是计算机不能触及的。要实现类人乃至超人智能，就不能仅仅依靠计算机。
1997年5月，名为“深蓝”的IBM超级计算机打败了国际象棋世界冠军卡斯帕罗夫，这一事件在当时也曾轰动世界，其实本质上，“深蓝”就是符号主义在博弈领域的成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二、连接主义学派
连接主义，又称仿生学派或生理学派，是一种基于神经网络和网络间的连接机制与学习算法的智能模拟方法。连接主义强调智能活动是由大量简单单元通过复杂连接后，并行运行的结果，基本思想是，既然生物智能是由神经网络产生的，那就通过人工方式构造神经网络，再训练人工神经网络产生智能。
1943年形式化神经元模型（M-P模型）被提出，从此开启了连接主义学派起伏不平的发展之路。1957年感知器被发明，之后连接主义学派一度沉寂。1982年霍普菲尔德网络、1985年受限玻尔兹曼机、1986多层感知器被陆续发明，1986年反向传播法解决了多层感知器的训练问题，1987年卷积神经网络开始被用于语音识别。此后，连接主义势头大振，从模型到算法，从理论分析到工程实现，为神经网络计算机走向市场打下基础。1989年反向传播和神经网络被用于识别银行手写支票的数字，首次实现了人工神经网络的商业化应用。
与符号主义学派强调对人类逻辑推理的模拟不同，连接主义学派强调对人类大脑的直接模拟。如果说神经网络模型是对大脑结构和机制的模拟，那么连接主义的各种机器学习方法就是对大脑学习和训练机制的模拟。学习和训练是需要有内容的，数据就是机器学习、训练的内容。
连接主义学派可谓是生逢其时，在其深度学习理论取得了系列的突破后，人类进入互联网和大数据的时代。互联网产生了大量的数据，包括海量行为数据、图像数据、内容文本数据等。这些数据分别为智能推荐、图像处理、自然语言处理技术发展做出卓著的贡献。当然，仅有数据也不够，2004年后大数据技术框架的行成和图形处理器（GPU）发展使得深度学习所需要的算力得到满足。
在人工智能的算法、算力、数据三要素齐备后，连接主义学派就开始大放光彩了。2009年多层神经网络在语音识别方面取得了重大突破，2011年苹果工作将Siri整合到iPhone4中，2012年谷歌研发的无人驾驶汽车开始路测，2016年DeepMind击败围棋冠军李世石，2018年DeepMind的Alphafold破解了出现了50年之久的蛋白质分子折叠问题。
近年来，连接主义学派在人工智能领域取得了辉煌成绩，以至于现在业界大佬所谈论的人工智能基本上都是指连接主义学派的技术，相对而言，符号主义被称作传统的人工智能。
虽然连接主义在当下如此强势，但可能阻碍它未来发展的隐患已悄然浮现。连接主义以仿生学为基础，但现在的发展严重受到了脑科学的制约。虽然以连接主义为基础的AI应用规模在不断壮大，但其理论基础依旧是上世纪80年代创立的深度神经网络算法，这主要是由于人类对于大脑的认知依旧停留在神经元这一层次。正因如此，目前也不明确什么样的网络能够产生预期的智能水准，因此大量的探索最终失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三、行为主义学派
行为主义，又称进化主义或控制论学派，是一种基于“感知——行动”的行为智能模拟方法，思想来源是进化论和控制论。其原理为控制论以及感知——动作型控制系统。
该学派认为：智能取决于感知和行为，取决于对外界复杂环境的适应，而不是表示和推理，不同的行为表现出不同的功能和不同的控制结构。生物智能是自然进化的产物，生物通过与环境及其他生物之间的相互作用，从而发展出越来越强的智能，人工智能也可以沿这个途径发展。
行为主义对传统人工智能进行了批评和否定，提出了无须知识表示和无须推理的智能行为观点。相比于智能是什么，行为主义对如何实现智能行为更感兴趣。在行为主义者眼中，只要机器能够具有和智能生物相同的表现，那它就是智能的。
这一学派的代表作首推六足行走机器人，它被看作是新一代的“控制论动物”，是一个基于感知-动作模式模拟昆虫行为的控制系统。另外，著名的研究成果还有波士顿动力机器人和波士顿大狗。你可以在网上搜到它们各种炫酷的视频，包括完成体操动作，踹都踹不倒，稳定性、移动性、灵活性都极具亮点。他们的智慧并非来源于自上而下的大脑控制中枢，而是来源于自下而上的肢体与环境的互动。
行为主义学派在诞生之初就具有很强的目的性，这也导致它的优劣都很明显。其主要优势便在于行为主义重视结果，或者说机器自身的表现，实用性很强。行为主义在攻克一个难点后就能迅速将其投入实际应用。例如机器学会躲避障碍，就可应用于星际无人探险车和扫地机器人等等。不过也许正是因为过于重视表现形式，行为主义侧重于应用技术的发展，无法如同其他两个学派一般，在某个重要理论获得突破后，迎来爆发式增长。这或许也是行为主义无法与连接主义抗衡的主要原因之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;﻿
四、总结
综上所述，我们可以简略地认为符号主义研究抽象思维，连接主义研究形象思维，而行为主义研究感知思维。符号主义注重数学可解释性；连接主义偏向于仿人脑模型；行为主义偏向于应用和身体模拟。
从共同性方面来说，算法、算力和数据是人工智能的三大核心要素，无论哪个学派，这三者都是其创造价值和取得成功的必备条件。行为主义有一个显著不同点是它有一个智能的“载体”，比如上文所说到的“机器狗”的身体，而符号主义和连接主义则无类似“载体”（当然你也可以认为其“载体”就是计算机，只不过计算机不能感知环境）。
人类具有智能不仅仅是因为人有大脑，并且能够保持持续学习。机器要想更“智能”，也需要不断学习。符号主义靠人工赋予机器智能，连接主义是靠机器自行习得智能，行为主义在与环境的作用和反馈中获得智能。连接主义和行为主义都使用强化学习方法进行训练。三者之间的长处与短板都很明显，意味着彼此之间可以扬长补短，共同合作创造更强大的强大的人工智能。比如说将连接主义的“大脑”安装在行为主义的“身体”上，使机器人不但能够对环境做出本能的反应，还能够思考和推理。再比如，是否用可以符号主义的方法将人类的智能尽可能地赋予机器，再按连接主义的学习方法进行训练？这也许可以缩短获得更强机器智能的时间。
相信随着人工智能研究的不断深入，这三大学派会融合贯通，可共同为人工智能的实际应用发挥作用，也会为人工智能的理论找到最终答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>北京市大学高精尖学科</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/18%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%B8%82%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E9%AB%98%E7%B2%BE%E5%B0%96%E5%AD%A6%E7%A7%91/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2023 14:29:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/18%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%B8%82%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E9%AB%98%E7%B2%BE%E5%B0%96%E5%AD%A6%E7%A7%91/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;附件
北京高校高精尖学科建设名单
（按学校代码排序）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北京大学：智慧医疗工程与技术、人工智能、分子光谱学
中国人民大学：新时代中国经济学、科技金融
清华大学：环境学科、先进材料及其加工技术、安全科学与工程
北京交通大学：新一代信息技术及应用
北京工业大学：机械工程、控制科学与工程、光学工程、材料科学与工程
北京航空航天大学：网络空间安全、人工智能、先进无人飞行器
北京理工大学：数字表演与创意学、空天智能信息网络科学与技术、光机电微纳制造科学与技术
北京科技大学：安全科学与工程、人工智能科学与工程
北方工业大学：控制科学与工程
北京化工大学：新能源材料与器件、生物安全
北京工商大学：应用经济学、食品科学与工程、工商管理
北京服装学院：设计学
北京邮电大学：网络空间治理、信息材料科学与工程
北京印刷学院：设计学、新闻传播学
北京建筑大学：土木工程、建筑学、测绘科学与技术
北京石油化工学院：机械工程
北京电子科技学院：网络空间安全
中国农业大学：农业绿色发展、作物智能育种生物学
北京农学院：园艺学
北京林业大学：生态修复工程学、城乡人居生态环境学
北京协和医学院：群医学
首都医科大学：口腔医学、临床医学、基础医学
北京中医药大学：中医生命科学、系统中药学
北京师范大学：认知神经学、陆地表层学、文化遗产与文化传播
首都师范大学：教育学、马克思主义理论、艺术类学科群、中国语言文学、历史学
首都体育学院：体育学
北京外国语大学：外语教育学
北京第二外国语学院：旅游管理、外国语言文学
北京语言大学：国别区域学、中国语言文学
中国传媒大学：互联网信息、文化产业
中央财经大学：金融安全工程、战略经济与军民融合
对外经济贸易大学：数字贸易
北京物资学院：管理科学与工程
首都经济贸易大学：统计学、应用经济学、工商管理
外交学院：中国特色国际关系与外交学
中国人民公安大学：国家安全学
国际关系学院：国家安全学
北京体育大学：运动康复医学
中央音乐学院：音乐人工智能与音乐信息科技
中国音乐学院：音乐与舞蹈学
中央美术学院：视觉艺术管理
中国戏曲学院：戏剧与影视学
北京电影学院：电影学、艺术学理论
北京舞蹈学院：音乐与舞蹈学
中央民族大学：城市民族学、民族艺术学、质谱成像与代谢组学
中国政法大学：证据科学
北京信息科技大学：仪器科学与技术、机械工程
华北电力大学：清洁能源学
中国矿业大学：城市工程地球物理、城市地下空间工程
中国石油大学：城市能源供给安全与保障、清洁低碳能源工程
中国地质大学：城市地质环境与工程
北京联合大学：北京学、工商管理
中国科学院大学：智能科学与技术、工程科学、地质与地球物理学&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>系统的八大原理</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/17%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%85%AB%E5%A4%A7%E5%8E%9F%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/17%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%85%AB%E5%A4%A7%E5%8E%9F%E7%90%86/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;这篇文章接下来将会介绍系统的八大原理，分别是：
1、系统整体性原理；
2、系统层次性原理；
3、系统开放性原理；
4、系统目的性原理；
5、系统突变性原理；
6、系统稳定性原理；
7、系统自组织原理；
8、系统相似性原理。
以下是正文部分
一、系统整体性原理
系统整体性原理是指系统是由若干要素（要素本身也具有一定的结构和功能）组成的具有一定新功能的有机整体，这一有机整体具有原先的所有子系统所不具有的性质和功能。
系统是由许多部分所组成的整体，系统的概念就是要强调整体，强调整体是由相互关联、相互制约的各个部分所组成的。
各种生命体的差别组成要素成分不同不是最主要的区别，最主要的区别是由于组成要素的结合方式（关系）不同，因而表现出的性质、功能也不同。
我们所处的世界是一个系统的多层次的世界，同时也是一个表现出多层次、整体性的世界。
系统如果不能作为整体事物而存在，那么系统也就不复存在了，系统整体也就不存在了。比如系统在演化中崩溃了。
从相互作用是最根本的原因来看，系统中要素之间是由于相互作用联系起来的，系统之中的相互作用是非线性相互作用。
整体大于部分和的含义是，组合特征不能用孤立部分的特征来解释。
普遍性不断地加上条件限制后，普遍性就向特殊性转化。
系统的整体性原理总是在系统和要素、整体和部分的对立统一之中来把握系统的整体性的。系统是由要素组成的，整体是由部分组成的，要素一旦组合成整体，就会反过来制约要素、制约部分。
系统和要素、整体与部分的区别是有条件的、相对的。观测宇宙作为一个整体，星系只是它的部分。银河系作为一个整体，太阳系又只是它的一个部分等等。物质世界的层次性，也反映着整体与部分区别的相对性。一个系统，于它的要素而言称为系统，但是它又是更高一层系统的要素。
现实世界形成的是普遍联系之网，整体与部分的区别只是相对的有条件的。在实践中，人们往往会根据实际的需要，对于系统进行分类，可以根据系统的一种性质分类，也可以根据系统的其他性质分类。这样的分类可以是交叉的，也可以是没有交叉的。
系统的整体性原理，总是与分析和综合联系在一起。
分析是把整体分解为部分来加以认识，认识部分是分析的主要任务。科学如果离开了分析，就不可能深入事物的内部、就不能剖析事物的细节，分析是认识走向深化的前提。
综合是把部分综合为整体来加以认识，认识整体是综合的主要任务。科学如果离开了综合，就不可能认识研究对象的整体，也不可能认识对象整体内部的部分、要素、各方面之间的本质的、统一的联系。
可以说，综合是分析的深入，也是分析的归宿。当代科学研究范式从分析走向综合、从分门别类研究走向系统综合研究，是科学的思想的发展历程，也是科学思想的革命和进步。
要想系统地研究一个系统，需要体验系统整体的功能，然后体验系统模块的功能，分析系统模块的结构，然后将它们综合在一起，考虑系统为什么会有用现在的功能。
系统的整体性原理，赞成的是分析基础之上的综合，在综合之中的分析，这是系统论区别于原子论与整体论的地方。
系统论既不同于原子论也不同于整体论，前者牺牲了融会贯通以换取条分缕细，后者用信念和洞察代替了详实的探求。
原子论的观点：高层次现象归结为低层次实体来解释，事物整体行为归结到部分来加以解释，事物的质归结为量来解释。片面地强调分析体现了原子论的传统。在科学发展初期，对于科学的初步进步来说，这是必要且不可少的。
整体论的观点：整体就是整体，除此之外，再也无话可说，从而在实践中往往在科学的名义下取消了科学，可以称之为没有分析的综合性。正是在综合指导下的分析和分析基础上的综合，把系统论和整体论区分开来。
缺乏分析的综合是一种片面性的综合，缺乏综合的分析是一种未完成的分析。
系统的整体性正是系统要素、部分的差异之中以系统整体方式表现出来的系统的一种同一性。在拉波波特看来，系统方法实际上是分析方法与整体方法的整合。系统自组织理论研究中使用的中观方法，就是试图在吸取整体论和原子论优点的基础上，避免两者的不足。
二、系统层次性原理
系统的层次性原理是指由于组成系统的诸要素的种种差异包括结合方式上的差异，从而使系统组织在地位与作用、结构与功能上表现出等级秩序性，形成了具有质的差异的系统等级。层次概念反映了皆有质的差异的不同的系统等级或系统中的等级差异性就反映了有质的差异的不同的系统等级或系统中的等级差异性。
系统具有层次性，层次性是系统的一种基本特征。我们的世界是一个多层次的世界。
按照我们今天的认识，从观测宇宙——总星系、星系、恒星、地球、地面物体、分子、原子、质子和中子到电子，以及在20世纪陆续发现的300多种基本粒子乃至更深层次的物质结构，就是按照空间尺度或质量大小划分的客观世界的最一般的系统层次。社会系统也是一个多层次系统，官爵系统、学校系统也是其中的不同层次。精神系统也有其层次性，从物质载体来看人的大脑可以大体分为古、旧、新三种皮层。从认知上来看，人的认知可以分为感觉、感知、悟性、理性等不同的层次；从方法论上来看，方法论可以分为工艺方法、技术方法、经验方法、理论方法、哲学方法，逐步由具体到抽象，个别到一般，形成有差异的等级。
系统的层次性犹如套箱，系统和要素，高层系统和底层系统具有相对性。
客观世界是不可穷尽的，人们对于系统层次性的认识无论是深度上还是广度上，都是没有尽头的。
系统层次区分是相对的，相对区分的不同层次又是相互联系的。
系统的层次性具有多样性（一般而言，无论是什么样的划分，总是跟实践的要求联系在一起）。对于每一层次，又可以从中划分出多个层次。系统层次的划分是客观世界层次多样性的体现。
系统的不同层次，往往发挥着不同层次的系统功能。不同层次具有不同功能，这与层次的结合强度有关，也与层次的结构有关，结合强度反映的是相互作用及系统组织的内容，层级结构反映的是组织方式即组织结构的形式。
一般而言，越低的层次要素结合强度越高（确定性越高，灵活性越低），越高层次的系统结合强度越小（确定性越低，灵活性越高）。
系统的确定性和灵活性是作为系统适应外界的一种能力的表现。
人的大脑是一个极其复杂的思维系统，也是一个多层次的极为灵活的系统，同时也是一个多层次的极为高度灵活的系统，还是一个高效的系统。正是大脑的高效灵活，才是人可以更好地应对现实世界的千变万化，使得人高度能动的自反映的思维模式成为可能。
系统的不同层次有其不同质的规定性（系统由哪些要素构成，怎么构成的等等），不同质的系统之间又有联系性（系统是更大系统的子系统，起到要素的作用，是更大系统的基础），系统的这种双重功能就是一种不同系统之间的联系形式，系统的层次之间形成的这种相互联系，使得系统处于不同层次的普遍联系之中，处在某种普遍的层次包含和交叠之中。作者认为，不是协调界面使得自己的各个部分结合起来，而是各个部分的内在的相互作用使得自己结合起来，并与其它部分形成明显的差异，所谓界面正是这样差异的界面。
系统结构和功能的层次性实际上是与系统的发展相联系的（结构与功能的差异导致对信息的反馈不同，对信息反馈不同导致竞争，竞争导致系统失稳，系统失稳导致涨落产生，涨落产生导致系统演化，系统演化能被固定下来那么系统就发展到了一个相对稳定的阶段）。自然系统进化的路线表明，进化就是分化出和产生新的层次系统，并相应的有了新的功能。组织结构的发展和功能机能的发展是具有相应性的，组织结构的发展和功能的发展必须是相互适应的。
从发展的眼光来看，系统的层次性是系统发展的连续性和阶段性的统一。
高级循环总是有低级循环发展会聚而成的，按照超循环理论，循环可以分为催化循环、自催化循环和超循环。低层次循环可以会聚为高层次循环，相应的，高层次循环也可以退化低层次循环（如，生命体的死亡）。
宇宙中既有低层次发展起来的高层次，也有高层次、整体的分化推动的低层次的演化。
系统的层次性表现出了作为系统整体的客观世界系统在发展中的连续性与客观性的统一，也是系统发展得以实现所必须采取的方式，是系统发展遵循某种优化途径的结果。
从概率论进行的研究表明，有层次结构的系统比没有层次结构的系统更有稳定性和发展性。
我们用系统的层次性来揭示系统的纵向的等级性、处于不同水平的共性。那么，我们同样也可以从系统的横向揭示系统的状态及其共性，这就是系统的类型性。一定的类型，往往贯穿多个层次；一定的层次，往往也贯穿多个类型。层次和类型实际上是紧密联系的，这种纵横交错就构成了世界的系统普遍联系之网。不能在系统的层次与类型之间有所偏废。正确把握和运用系统层次性原理，把它转化为认识方法具有重要的实践意义。
耗散结构理论：非平衡系统局域平衡假设。
协同学：系统变量划分为快变量和慢变量两个层次。
超循环理论：相互作用是循环系统的根本内容。
控制理论：多重建模、分解、简化。分散控制、递阶控制、分层控制。自组织层（慢）、自适应层（较慢）、自优化层（较快）、直接控制层（快）。
三、系统开放性原理
系统开放性原理指的是，系统具有不断地与外界环境进行物质、能量、信息交换的性质和功能，系统向环境开放是系统得以向上发展的前提，也是系统得以稳定存在的条件。
外因是变化的条件，内因是变化的根据，外因通过内因而起作用。二者在一定条件下可相互转化。
一个孤立的系统只会自发的向均匀无序、组织解体的方向演化。
在系统理论中，系统的开放是系统自组织演化的前提条件之一，非平衡也是系统自组织演化的前提条件之一。
现实世界中，平衡程度与开放程度共同制约，共处于某个度的统一性之中。
系统向环境开放，使得内因和外因联系起来，才有了内因和外因之间的辩证关系。
系统通过什么来与环境交换呢？通过接口（输入结构、输出结构、输入输出结构）来与环境交换物质、能量、信息。
开放系统的特性正是有机体具有不断做功能力的根据所在。由于系统的开放，系统结构与功能的关系也就成为了现实的关系。
物质、信息和能量三者总是密切相关的。这世界上最难把握缺最需要把握的是要素与要素的关系而不是要素本身（你是什么在旁人看来不重要（但是对你很重要），你与其它要素之间的关系是什么在旁人看来才重要）。
生命以负熵为食。
四、系统目的性原理
系统的目的性指的是，组织系统在与环境的相互作用中，在一定范围内其发展变化不受或少受条件变化或途径经历的影响，坚持表现出某种趋向预先确定的状态的特性。
真正的果决性（结果决定原因）或有目的性是存在的，这就是目标的预见决定实际的行为。
系统目的性原理指的是，组织系统在与环境的相互作用中，在一定的范围内其发展变化不受或少受条件变化或途径经历的影响，坚持表现出某种趋向预先确定的状态的特性。
目的性是组织系统变化是表现出来的一个鲜明的特点。目的性又被翻译为果决性，即蕴涵结果决定原因的意思。
贝塔朗菲认为目的性有三种：异因同果型、反馈稳定型和适应行为型。
维纳认为，一切有目的的行为都可以看作需要负反馈的行为（正反馈在其中起到什么作用？）
系统的目的性是在系统的发展变化之中表现出来的，因此是与系统的开放性相联系的。
无机的系统在无意识地遵从合目的地运动变化，而有机的系统特别是人则是有意识地遵从着合目的地发展变化。
从系统与环境之间的相互作用类型及线性作用于非线性作用方面，我们可以把系统分为单因果系统与目的系统。
从系统的发展变化来看，系统的目的性一方面表现为系统发展的阶段性，跟系统发展趋向于更稳定状态相联系。系统发展变化的目的性总是跟发展的一定阶段相联系。系统的最终目的就是永恒的生生不息的发展变化本身。发展的目的性是有条件的，是与发展的阶段性相联系的。
系统的目的性在另一方面又表现为系统发展的规律性。合乎某种目的的发展，也必然合乎于一定规律的，按照一定逻辑的发展。
系统的目的性是系统发展的阶段性与规律性的统一，体现了发展间断性与连续性的统一，量变与质变的统一。
系统的目的性也是与系统的多种可能性空间相联系的，即目的具有多样性、具有层次性，因此控制的目的就是在一个事物可能性空间中进行有方向也包括有层次的可能的选择，这种选择在系统尚未发生质变时就采取措施，从而实现有效的控制。
系统的发展是偶然性与必然性的统一。
人活动的目的性体现着人认识的能动性，而人认识的能动性则寓于人活动的目的性之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五、系统突变性原理
系统突变性原理指的是，系统通过失稳从一种状态进入另一种状态的过程，它是系统质变的一种基本形式，突变方式的多种多样，同时系统发展还存在着分叉，从而有了质变的多样性，带来系统发展的丰富多彩。
经过突变而发展变化是系统发展变化的一种基本形式，突变是一种普遍的自然系统和社会现象，比如：超新星爆发、火山爆发、高楼崩塌、河堤决口、战火突起、灵感突来、眼前一亮等。
通过系统的控制变量的连续渐变，发生系统状态的不连续突变，这就把变化的环境上的原因与系统内部的原因联系起来，需要找出系统内部的不稳定性的根据。
在对尖顶突变的研究中发现，系统通过突变发生状态改变时表现出：
1、多模态：突变系统一般具有两个或两个以上的可以分辨的稳定状态，从一个稳定态到达另一个稳定态必然受到不稳定与的“阻断”或障碍，于是有了突变。
2、不可达性：由不稳定态点组成的区域穿插在稳定态点之间，这些点是不能实现的定态点，所以就有了突变。
3、突跳：控制参量的微小变化即可引起状态变量的极大的变化，使系统从一个稳定结构跳到另一个稳定结构。
4、滞后：在控制空间中，控制参量沿同一条路线的不同方向变化时，发生突跳的点可能不同。比如似乎应该在分叉点A处发生，但实际上是继续运动到分叉点B处才发生，这就是滞后现象，它反映了突变过程中具有不可逆的特征，具有方向性和历史性。
系统状态发生改变，在系统科学中也称作“相变”，这是系统的质变。相变有平衡相变和非平衡相变之分，平衡相变形成的新结构是一种“死结构”，而非平衡相变形成的结构只能在开放系统条件下依靠物质和能量的耗散来维持其稳定性即在演化发展中维持其稳定性，是一种“活结构”。
通常人们在两层意义上谈论突变，一层是在系统的要素的层次上，另一层是在系统的层次上。由于系统的要素与系统整体是相互联系的两个方面，所以要素的突变也可以从系统整体上加以理解。
系统中要素的平衡是相对的，不平衡才是绝对的。突变是系统发展过程中的非平衡因素。
旧结构失稳和新结构形成并稳定下来的过程都属于结构稳定性问题，这些结构演变的典型行为往往是突变式的。
在突变理论中，“结构不稳定性是以一种结构稳定的方式出现的（系统的结构不稳定这一特性是结构稳定的，通俗一点就是系统的演化是不会停止的）”。
相变理论把相变划分为一类相变和二类相变，一类相变又称为普通相变和不连续相变，是物质系统的自由能连续但对于温度的一届微商（导函数）不连续的物质状态突变，二类相变又称为连续相变，是物质系统的自由能等热力学函数及其对温度的第一阶微商都连续，而第二阶微商不连续的相变。
质变、辩证转化是飞跃，飞跃刻划质变，但飞跃并不是时间的长短，也不是速度的快慢而是渐进过程的中断。
突变对于系统发展变化最重要的贡献是使得系统的发展变化出现分叉。
突变理论和分叉理论都描述了不连续的突变现象，但又有重要的区别。分叉理论强调临界点的多重性和选择性；突变理论强调临界点的不连续性或突跳性。
新质的多种可能性，只是在难分难解的决定性因素和随机性因素的相互作用中被选择的，从而转化为新的质的规定性。
突变的分叉和选择始于系统、环境或系统和环境发生了变化，因而也就是始于在保持系统的质的范围内发挥系统功能作用基础上的系统和环境的相互作用，始于量变。通过选择过程，系统进入了新的状态，也就是发生了质变。在选择过程中，系统越出旧质稳定存在的范围，从以稳定性为主的状态进入非稳定状态，量的变化剧烈地转化为质的变化，质的变化又制约着量的变化。
突变分叉过程，也是系统的信息倍增和意义产生的过程。通过突变分叉，发展过程发生了对称性破缺，一往直前的线性发展被打破了，系统有了多种发展方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六、系统稳定性原理
系统的稳定性原理指的是，在外界作用下，开放系统具有一定的自我稳定能力，能够在一定范围内自我调节，从而保持和恢复原来的有序状态、保持和恢复原有的结构和功能。
系统的存在就意味着系统有一定的稳定性，系统的发展变化也是在稳定基础上的发展变化。
系统之所以可以被称为系统，是因为系统具有相对静止性，它在一定的范围内是稳定存在的。一个系统要作为系统而存在，要作为系统被人们所认识，就必须在一定范围内是稳定的。
系统的稳定性是一种非平衡的、发展的稳定性，是开放中的稳定性。
处于某种定态的系统可以是不稳定的，例如危如累卵。
系统的稳定性与系统的整体性、目的性实际上是互相联系的，都与系统的负反馈有关，与在负反馈基础上的自我调节、自我稳定能力相联系。
系统的稳定性原理，关心的是系统整体的稳定性，它不仅关心某一层次上的稳定性，还要关心多个层次耦合起来以后的稳定性。
没有脱离稳定的发展，也没有脱离发展的稳定，系统的稳定和发展具有同一性，这也是系统稳定性原理的一条基本内容。
只有在具有稳定组织的基础上，才能把原先随机的东西转变为确定性的东西，使得确定性生长在随机的突变之中表现出来，可以参考宇宙的演化过程。
系统的稳定性，是系统在非平衡状态下保持自身的有序性这样的一个特征。
七、系统自组织原理
系统的自组织原理指的是，开放系统在系统内外两方面因素的复杂非线性相互作用下，内部要素的某些偏离系统稳定状态的涨落可能得以放大，从而在系统中产生更大范围的更强烈的长程相关，自发组织起来，使系统从无序到有序，从低级有序到高级有序。
现实的系统都处在自我运动、自发形成组织结构、自发演化之中。
整个宇宙系统从总星系到基本粒子，一切系统都处于演化之中。
从总体上来看，耗散结构对于理解系统演化的前提条件有基本的重要性。协同学阐述了子系统之间的竞争与协同推动系统从无序到有序的演化，总体上推动了我们对于系统自组织演化内部机制和动力的认识。超循环论指出相互作用构成循环，提出了循环等级学说，从低级循环到高级循环，不同的循环层次与一定的发展水平相联系，揭示了系统的自组织演化发展采取的循环发展形式。突变论与系统自组织演化的相变理论密切联系在一起，揭示原因连续的作用有可能导致结构的突然变化，揭示出相变的方式和途径、相变的多样性。对混沌和分形的研究，使得我们对于系统自组织的复杂性、系统自组织的发展的整个过程有了更深刻的了解。
自组织与他组织是相对而言的，讨论自组织与他组织还有必要首先涉及到组织这一概念。
系统内的相互作用是系统组织的内容方面，系统组织的形式方面体现为系统的结构形式和系统内要素之间的联系方式。
我们面对的自然界是一个自发运动的世界，也是一个自组织的世界。
社会的形成过程是一个自组织的过程。
系统只有在较低层级足够稳定时才有向更高层级成功发展的可能性。
相对无序的系统中的要素自发走向有序结构就可以称为系统自组织。
系统的他组织是指系统的运动和形成组织结构是在系统外来特定干预下进行的。
系统的自组织原理实际上是在自组织与他组织的对立统一之中来把握系统的自组织的。
系统自组织的发生，总体上来说是系统与环境相互作用的结果，可以从系统的环境变化的角度来加以考察。前一个方面以控制参量的变化来说明系统的自组织，后一个方面可以用系统状态参量的变化来说明系统的自组织。也可以分为以下几类：要素的质变引起自组织；要素数目的变化引起自组织，要素运动量的变化引起自组织，要素排列次序的变化引起自组织。
系统的自组织真正得以实现，其内在根据在于系统内部的复杂相互作用，这是非线性相互作用。系统的自组织进化，本质上体现的是系统的合目的的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八、系统相似性原理
系统的相似性原理指的是，系统举要同构和同态的性质，体现在系统的结构和功能、存在方式和演化过程具有共同性，这是一种有差异的共性，是系统统一性的一种表现。
如果没有系统的相似性，就没有普遍性的系统理论。事实上，一种系统理论可以说就是关于系统某一或某些相似方面进行研究的学科，系统的相似性原理也就以这种种系统理论的相似性研究作为自己的立论基础。
在差异极大的一些领域里，都独自存在着相似的问题和现象。
混沌系统中存在无穷嵌套结构即具有分形结构，该结构具有无穷的自相似性。分形的普遍性标志着相似性的普遍性。
系统具有相似性，最根本的原因在于世界的物质统一性，种种系统理论的研究所蕴涵的总的思想及系统观进一步揭示出这是一种具有多方面的多样性的统一性。
系统性既是一种统一性，也是一种相似性，系统整体性、层次性等等，既体现系统的统一性，也体现系统的相似性。
系统的相似性不仅仅指系统存在方式的相似性，也只系统演化方式的相似性。
系统发展的本质是对立统一。
系统的相似性原理认为，系统的相似也是相对的，系统的相似性实际上是相似和差异的对立统一之中的相似性。在实践中，人们是按照研究的实际需要来侧重某一方面看问题的。
相似不是等同，绝对的相似即等同是不存在的。
任何事物的存在于演化都是相对的，有条件的。
系统理论追求系统的一般性，相似性也体现着这种一般性。系统的一般性是不可以代替系统的特殊性的。
一般总是寓于众多特殊之中的一般，而任何特殊总是比一般更丰富。
系统的相似性并非只是系统实体意义上的相似性，也可以是关系系统意义上的相似性。也就是系统的相似性既可以是要素上的相似，也可以是关系上的相似。
规律本身就是异中之同，就是普遍联系中的有某种共性的稳定的联系，就是关系而非实体。
系统的相似性原理在科学研究中具有重要的实践意义，例如，物理模拟、数学模拟、功能模拟等等，在社会实践中也同样重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>系统的基本规律</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/16%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E8%A7%84%E5%BE%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/16%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E8%A7%84%E5%BE%8B/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;孙子曰：“知彼知己，百战不殆。”我们时时置身于系统中，却对系统的了解少之又少，如果大家能够耐下性子读完这篇文章，就能对系统的基本规律有一个大概的认识，接下来，我来简要介绍系统的五大基本规律。
文章提要：本篇文章接下来将会简要介绍系统的五大基本规律，分别是：
1、结构功能相关律；
2、信息反馈律；
3、竞争协同律；
4、涨落有序律；
5、优化演化律。
以下是正文部分
一、结构功能相关律
结构和功能是系统普遍存在的两种既相互区别，又相互联系的基本属性，揭示结构与功能相互关联和相互转化的就是结构功能相关律。
结构的概念：结构是指系统内部各个组成要素之间的相对稳定的联系方式、组织秩序及其时空关系的内在表现形式（结构是系统的内在联系与规定性，要素之间相互联系，相互制约从而使得系统有了整体行为）。简而言之，结构是要素及其关系在时空中的内在表现形式，没有一个系统是没有结构的。
功能的概念：功能是指系统与外部环境相互联系和相互作用中表现出来的性质、能力和功效，系统内部相对稳定的联系方式、组织秩序及时空形式的外在表现形式（当我们在使用计算机系统的上网功能时，背后就涉及很多系统的联动，大家可以好好思考一下大概有哪些系统在联动）。简而言之，功能是要素及其关系在时空中的外在表现形式，没有一个系统是没有功能的。
结构与功能的相对独立性使得人们可以分别对结构或功能进行研究。传统科学技术研究的模型方法实际上是从结构的角度来研究和运用模型的（白箱）。而系统科学则是贡献了从系统的功能相似的角度来建立模型（黑箱）。结构作用于功能，功能反作用于结构。
不能把系统的结构与系统的功能的相对区别绝对化，我们对于一个系统的认识通常要经历三个阶段：黑箱方法阶段、灰箱方法阶段和白箱方法阶段。黑箱方法阶段的初始我们主要了解系统的功能，随着我们对系统功能了解逐渐深入并开始推测系统的内部结构后进入灰箱阶段，在我们不断地揭示系统结构与系统功能关系的过程中，灰箱逐渐变白，在这过程中我们对系统功能的认识逐渐深入并且了解到系统的结构与功能的关系，从而实现制备相应的结构以获取相应的功能。
系统功能受到系统结构与系统所处环境的共同影响，因而系统存在同构异功和异构同功的现象，系统结构与系统功能之间的关系是错综复杂的非线性关系。
从系统的过程来看，系统的结构具有相对稳定性，而系统的功能则是易于变化的。系统的结构制约着系统的功能，系统的功能在适应不断变化的环境的同时又反作用于系统的结构，促进系统结构的改变，改变的结构具有更好地能够适应环境的功能，使功能能够在环境中获得更好地发挥。
人们对于物质结构及其功能的探索是一个由表及里的过程，也就是从性质到组成的过程。人类对于物质认识的大致过程:根据物质性质分类-&amp;gt;利用物质组成来推断物质性质-&amp;gt;物质的结构与属性之间具有的对应关系-&amp;gt;物质结构、物质系统的结构与功能之间的对应关系。
这里是我对一些相关概念的理解，写在这里给大家作参考：性质是指事物在不同环境中的表现出来的不同形式；组成是指事物是由哪些类型的更小层级的事物构成的；结构表现了事物内部更小层级的事物的组织方式及相互关系；属性是指某一事物在绝大多数环境中都会表现出来的形式（比如运动是物体的属性）；功能是指事物在某一环境中所能发挥的作用；用途是指事物在不同环境中所能发挥的不同作用；性能是指事物在环境中所发挥的作用相比于标准参照物而言效率有多高。
二、信息反馈律
信息反馈在系统中是普遍现象，信息反馈机制能使系统更稳定或更不稳定（由目标系统内的期待以及系统外对目标系统的期待共同决定）。
信息的概念：在日常生活中，信息是指具有新内容、新知识的消息；香农对信息的定义是，信息是减少的不确定性；信息量则是指对不确定性的度量，信息差就是两次不确定性的增减之差。
信息是进行控制的基础，接受信息和使用信息的过程就是我们对外界环境的种种偶然性进行调节并在该环境中有效地生活着的过程。
物质、能量和信息是现代社会文明的三大支柱。本书作者比较认同信息是物质的一种普遍的基本属性，是关于系统的组织性和复杂性的规定性及其表征这一概念。
反馈的概念：反馈调节概念基本模型是一个循环过程，部分的输出作为反应的初步结果，有控制地回馈到输入中去。
反馈涉及到物质流、能量流和信息流，但是最为重要的则是信息，是关于系统的一种普遍的属性。
不同系统的反馈回路可以很不相同，但是反馈的回路本质上是信息通道，通过信息通信来利用信息对系统组织性、复杂性进行新的规定，从而对系统发生作用、调节系统的结构、功能和行为。在信息反馈中，原因和结果是可以相互转化的。
正反馈和负反馈是反馈的两种基本形式，负反馈是使得系统的运动和发展保持向既有目标方向进行的反馈。负反馈是使得系统保持稳定的因素，使得系统表现出合目的性行为（反馈信息输入系统后会抑制系统的指定输出（行为），不断循环，起到维持系统现有状态的作用）。正反馈是使得系统的运动和发展背离既有目标方向进行的反馈。正反馈是打破系统既有平衡创造新的平衡的因素，既可能使系统更适应环境，也可能使系统更不适应环境（反馈信息输入系统后会鼓励系统的指定输出（行为），不断循环，起到改变系统现有状态的作用）。
经验是已经固定成信息的关于在特定环境中的输入-输出-反馈（再输入）回路的描述，日常生活中环境的信息经常被忽视，人们用经验解决问题时通常处于常见的环境中，遇到特殊的环境时经验并不完全适用。
反馈是一个系统的信息输出到环境后，环境根据因果关系而传递给该系统的信息，因为环境时时刻刻都会给一个系统输入大量信息，因此反馈的信息需要经过重复验证才能够验证输出与反馈在某一环境下的因果关系，在没有办法重复验证的情况下（输出的限制、环境的限制）我们就容易混淆环境给我们的反馈。（反馈信息体现了一个系统在某一环境中的行为对环境以及自身造成的影响）
环境就是要素与要素之间的关系组成的系统，物质、能量以及信息能够改变环境中的要素（其内部关系）以及要素之间的关系。
正反馈能给予系统以发展性，而负反馈则能给予系统以稳定性。这体现了系统稳定性与发展性的统一，目的性与创造性的统一，必然性与偶然性的统一，原因与结果的统一。
三、竞争协同律
现代种种系统理论特别是系统自组织理论，大都认识到竞争与协同对于系统发展演化的根本作用。
竞争的概念：竞争是相互联系的个体之间的一种基本关系，这种关系不是由外来力量强加于个体之间的，而是个体之间所固有的。如果把个体之间的关系看作外来力量规定的，那么就可以不采用竞争概念。
竞争是事物、系统、要素之间具有差异性的必然表现结果。竞争是一种过程的差异，但并不等同于差异，因为差异既包含过程的差异，也包含状态的差异。
协同的概念:协同反映的是事物之间、系统或要素之间保持合作性、集体性的状态和趋势。系统自组织理论既注意了竞争也注意了协同，耗散结构理论中，“耗散”指的是系统与环境的交换，既有与环境的合作，也有与环境的竞争。
系统内部要素之间的关系构成了系统的结构，系统与外部要素之间的关系构成了系统的功能。如此看来，小系统的功能与其他相关小系统的功能经过有序的交织可以构成更高一级系统的结构。
竞争是保持个体性的状态和趋势的因素，即使得系统丧失整体性，整体失稳的因素。协同的作用则与竞争相反。一个系统如果一直失稳，那么系统最终就会解体；一个系统如果只是稳定，那么系统就不可能有发展。对于一个系统而言，稳定与失稳都是需要的，稳定使系统得到保持，失稳使系统得到发展，要用辩证的眼光看待两者。
竞争与协同紧紧的交织在一起，混沌系统是非线性系统，也是迄今（本书于1995年出版）发现的复杂性程度最高的系统，是一个排斥和吸引、竞争与协同并存的对立统一体，对混沌现象和分形现象的研究还表明，奇怪吸引子具有无穷嵌套结构即反映了系统的无穷相似性。这意味着竞争和协同矛盾深藏于系统之中，贯穿于系统之中的。
竞争造成了系统的涨落，使系统中的各个子系统在获取物质、能量和信息方面出现了非平衡。当一些子系统突破现有稳定域到达其他可能的稳定域时，并得到许多其它子系统的承认与响应时，系统就会出现大的涨落，从而使得系统发生质变。这就是自组织理论的一个重要结论：通过涨落达到有序，这揭示了竞争是系统发展演化的创造性因素。
涨落放大是协同在发挥作用，没有协同，就没有涨落的放大。一个系统之所以叫做系统是因为系统中的要素通过协同作用结合成为具有一定稳定性的系统整体。竞争中有合作，合作中有竞争，二者的相互依赖，相互转化是系统发展演化的推动力。
在系统接近状态变化的临界点时，极少数的慢变量有机会支配和主宰着系统的演化、代表系统的序或状态，因而又叫序参量。
四、涨落有序律
系统的发展演化通过涨落达到有序，通过个别差异得到集体响应放大，通过偶然性表现出来的必然性，从而实现从无序到有序、从低级到高级的发展，这就是涨落有序律。
自组织的机制就是通过涨落达到有序。
涨落的概念：涨落又被称为起伏，有时也被称为噪声和干扰，任何一个现实的系统都不可能处于绝对静止的平衡状态（因为系统之中的要素不可能没有任何差异）
涨落是普遍的，无处不在的。
1、从涨落作用的主要因素来区分，涨落可以分为内涨落和外涨落，前者由于自组织系统内部因素导致，后者由于自组织系统外部因素导致。2、从各种涨落作用对自组织系统整体稳定性的影响程度来看，涨落可以分为微涨落和巨涨落。3、从各种涨落作用于自组织系统整体演化方式、演化方向来考察可以分为正向涨落和反向涨落。前者使系统趋于稳定，后者使系统趋于不稳定。（详细的可以去看看与协同学相关的书籍）
涨落对于系统的发展演化史一把双刃剑，既可能是破坏性因素，也可能是建设性因素（由是否能够使原有系统失稳并且号召众多子系统进入新的系统稳态来决定）
有序的概念：有序是指系统内部要素之间以及系统之间的有规则的联系或联系的规则性。
不存在绝对的有序，也不存在绝对的无序。
无序与有序在一定条件下可以相互转化，无序的弥漫星际物质可以转化为恒星与恒星系，恒星也可以解体重新成为弥漫的星际物质，并进一步转化为新一代的恒星。
现代科学认为，自然界的演化就是一个对称性不断破缺的过程。一次又一次的对称性破缺、对称性的降低，标志着大自然从无序到有序，从低级有序到高级有序，由简单有序向复杂有序演化发展的一个又一个不同的阶段。
完全无序的状态具有最高的对称性，系统每发生一次从无序到有序的演化，就要发生一次对称性破缺。
系统的序的规定性是多方面的，比如结构与功能，时间、空间与时空，宏观与微观的秩序等等。
序参量是用以刻画支配系统演化的基本度量，熵是用以刻画系统有序程度的基本度量。
我们的世界本质上是一个不可逆的世界，自然演化指向未来。本质虽是如此，但是道路却是曲折的。现实世界的发展实际上是在可逆和不可逆、前进和倒退，进化和退化的辩证过程之中实现的。比如一个系统整体的衰退并不影响其中的一些子系统朝着与该系统相反的趋势发展。
五、优化演化律
系统可能向好或坏的方向演化，这方向是相对于系统所处的环境而言的。系统如果演化得比原先更加适应环境那就是优化。
演化的概念：演化与存在是一对相对应的范畴，演化标志着事物和系统的运动、发展和变化，而存在反映事物和系统的静止、恒常和不变。
世界上没有离开演化的存在，也没有离开存在的演化。我们通常需要认识到一件事物、系统的存在，才能更进一步认识该事物、系统的演化。科学的诞生与发展的过程验证了这一说法。
20世纪中叶，系统科学登上了科学舞台，系统、层次、结构、功能、反馈、控制、信息这些概念获得了前所未有的重要性。
优化的概念：优化是系统演化的进步方面，是在一定条件下，对于系统的组织、结构和功能的改进，从而实现耗散减少、效率提高、效益增大的过程。（总而言之就是通过改变，变得更加适应当前的环境）
在一个系统中，每个模块都想要让自己处于有利地位，而系统又没有足够的资源让每个模块处于其理想的有利地位，因而总有一些模块被淘汰，有些模块脱颖而出。
自组织优化是指系统内部自发产生的优化，（被）组织优化是指一个系统在该系统外部因素的影响下而产生的，但实际上这两者的区别只是系统层次上的区别。例如一个子系统经过自组织优化后对系统中的其它子系统施加影响使它们发生了（被）组织优化，但是系统这一层次来看这仍然是自组织优化，因为系统是可以层层嵌套的，因而是自组织优化还是（被）组织优化取决于我们划定的系统范畴，也就是我们把哪一层次的哪一类系统当作考察对象。
自适应系统、自学习系统、自组织系统这些系统一个比一个在适应环境的改变的能力(优化)发展上更有潜力。
系统优化可以划分为三种情况：1、局部最优，整体最优；2、局部最优，整体未必；3、局部未必，整体最优。我们需要做的努力是在保证整体最优的情况下努力达成第一种情况。
从时间角度来看，对于长远利益和眼前利益的取舍也可以划分为三种情况：1、短期有利，长期有利；2、短期有利，长期未必；3、短期未必，长期有利。
系统的整体优化离不开系统中子系统（要素）之间的协同与竞争（关系），稳定与失稳促进系统的改变，环境筛选出那些改变得很对周围的系统更具有竞争优势的系统。
生物的演化史有点类似于养蛊的过程，只不过这一过程是近乎无限循环的。生物演化，某些演化得有竞争优势的个体获得繁衍优势，于是种群扩大，占据资源，开始内卷，激烈竞争，败者食尘，持续演化，不断循环。
低一级系统处于更高一级的系统之中，低一级系统之外的部分就称为环境，系统与环境是互相影响的，特定系统改变必然影响所处环境，所处环境改变短期内不一定影响特定系统，但是长期来看必有影响。
系统优化是系统发展演化的必然结果，因为只有更有竞争力的系统才有可能更长久地在系统海中生存、发展、繁衍，这些都得依靠系统的优化，系统的优化来自于系统的演化，系统的演化来自于系统内部的子系统之间的竞争与协同的关系。层次性是系统优化的一种方式，因为这种方式更有利于系统的演化，并确保了系统的相对稳定性。
在系统工程中，人们对一个系统实施（被）组织优化通常有以下步骤：1、提出优化问题，并收集有关数据和资料（提出要将系统演化为什么样子，提出目标）；2、建立优化数学模型，确定变量，列出目标函数和约束条件（建立系统演化之后的数学模型，定量）；3、分析模型，选择合适的优化方法（分析现有系统状态达到目标系统状态有几套可能的方案？分别需要哪些步骤？）；4、求出优化解，一般通过编制程序，用计算机进行运算（挑选被以往的（已经存在的，包括自己和他人的）经验验证的并且符合现有环境与资源条件的综合最优的演化方案）；5、优化解的检验和实施（在实践中检验经过演化后的系统，如果符合预期，那么系统优化成功，否则对系统重新进行演化直至符合预期）。这些步骤相互制约、相互联系，实践中往往交叉进行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>好学科与硕士博士</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/14%E5%A5%BD%E5%AD%A6%E7%A7%91%E7%A1%95%E5%8D%9A/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/14%E5%A5%BD%E5%AD%A6%E7%A7%91%E7%A1%95%E5%8D%9A/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;考试与大学：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;南开：经济学、政治经济学
天大:海洋船舶工程、应用化学（制药）、电子、软件&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好学科：工科 工程、计算机、生物、法律、金融、数据科学&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人性、权谋&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本科生：捡死兔兔
学习已经被前人反复研究透了的基础知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;硕士生：打活兔兔
导师告诉你兔兔在哪，给你工具，教你打兔兔的方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;博士生：找到活兔兔+打兔兔
这时你面对N片茫茫森林（研究方向），1、不知道哪片森林里有没有兔子；2、即便森林里有兔子的痕迹，仍然不能确定兔子的死活；3、即便看见了兔子，又需要摸索如何打中奔跑中的兔子。
“未知”最会乱一个人的心智，最容易打消一个人的斗志。而博士相比硕士要面对更多的未知，以正确的心态面对未知、以足够的耐心等待厚积薄发、以全面夯实的基础攻克难题是博士的必备技能。
回首读博的几年，如下几点收获刻骨铭心：
1、 方法和效率比工作时长更重要
2、 “武装”自己比“讨好”别人更重要
3、 克服惰性，其实只要行动起来就会发现并不难
4、 对某件事耗时或即将耗时的正确估计可以减少焦虑
5、 批评、指正、失败可以让人更快进步，不要把他们想成是一件丢人的事情
6、 “孤独”不是“孤单”，不是不合群，是更加清醒地认识了这个世界和自己
7、 做就要做好，要不就不做，模棱两可、似懂非懂其实毫无意义，比如看论文
8、 不要和别人盲目比较，闻道有先后，术业有专攻，专注于自己可以换来内心宁静
9、 告别固有和刻板的观念会减少烦恼，比如，意识到不是30岁就一定要有车有房有老婆，这样就会减少很多压力
10、 同样一件事，不同的表达就是有不一样的效果，“能说会道”和“理论知识”一样需要功力
11、 学会接受现实，学会意识到自己的渺小，没有奇迹，每一个别人眼中的“奇迹”都是数年含辛茹苦的积累
12、 学会与时俱进，大部分博士毕业了进不去211、985当教授/副教授/讲师，讲师已经开始了签约制，告别报效祖国的执念，曲线救国一样光辉伟岸
13、多点赞可以早毕业&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直博：
直博是直接攻博的简称，是博士招生方式之一（统考招生、硕博连读、提前攻博、直接攻博）。只能从校内外推荐免试攻读硕士学位的优秀应届本科毕业生中选拔，招生专业一般应为国家重点学科。简而言之，就是本科生直接读博士学位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;硕博连读是先上硕士课程做硕士论文，如果硕士论文起点高质量好，可达到博士论文水平，就继续做博士学位论文，完成并通过评审和答辩后，授博士学位。如果论文达不到博士的水平，可以申请硕士学位。 直博是指在本科毕业前，不需要获得学士学位和硕士学位，并且不必参加博士研究生入学考试，经选拔直接获得攻读博士学位的资格。
实质上，直博并没有跳过硕士阶段。有的学校一般都会在直博阶段的某个时间（具体由学校而定）先颁发硕士学位的（不过有的学校的直博生是没有硕士学位的）。一般直博的时间会比硕士加博士的时间要短。
另外，与直博类似的另一个词是直硕，指的是在本科阶段就能够定下来将来本科毕业不用参加硕士研究生入学考试直接攻读硕士学位，有点类似保研。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>“高精尖”人才认定标准</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/15%E9%AB%98%E7%B2%BE%E5%B0%96%E4%BA%BA%E6%89%8D/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Apr 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/15%E9%AB%98%E7%B2%BE%E5%B0%96%E4%BA%BA%E6%89%8D/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;一、获得以下奖项（称号）之一者可以称为一级人才：&lt;br&gt;
1、国家科学技术奖（含国家自然科学奖、国家技术发明奖和国家科技进步奖）一等奖前5名、二等奖前3名；&lt;br&gt;
2、国家社会科学基金项目优秀成果特别荣誉奖、专著类一等奖（第一完成人）；&lt;br&gt;
3、中国高校人文社会科学研究优秀成果奖特等奖（第一完成人）；&lt;br&gt;
4、国家级教学成果奖特等奖（第一完成人）；&lt;br&gt;
5、全国中青年德艺双馨文艺工作者；&lt;br&gt;
6、长江韬奋奖；&lt;br&gt;
7、梁思成建筑奖；&lt;br&gt;
8、全国工程勘察设计大师；&lt;br&gt;
9、全国杰出专业技术人才；&lt;br&gt;
10、中国专利金奖（须为专利发明人及设计人）；&lt;br&gt;
11、中华技能大奖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二、外籍“高精尖”人才认定标准&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）入选国内人才引进计划的
经中共中央组织部、人力资源和社会保障部、国家外国专家局批准或者备案同意的副省级以上人才主管部门认定的人才引进计划的入选者。
（二）符合国际公认的专业成就认定标准的&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;诺贝尔奖获得者（物理、化学、生理或医学、经济学奖）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以下奖项获得者：美国国家科学奖章、美国国家技术创新奖章；法国全国科研中心科研奖章；英国皇家金质奖章；科普利奖章；图灵奖；菲尔兹奖；沃尔夫数学奖；阿贝尔奖；拉斯克奖；克拉福德奖；日本国际奖；京都奖；邵逸夫奖；著名建筑奖；著名工业设计奖。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;各国科学院院士、工程院院士。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;担任过国际标准化组织（ISO）等国际知名学术机构和科教类国际组织委员、会员、理事的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;各国国立研究所或国家实验室主任负责人、高级研究员。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;各国科技计划或香港、澳门特别行政区政府科技计划项目成果负责人、首席科学家或主要成员。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;担任过国际高水平科技期刊（JCR一、二区）正、副总编和高级会员。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以第一作者或通讯作者（含同等贡献作者）在国际高水平科技期刊（所在专业领域《期刊引用报告》JCR一、二区）发表论文3篇。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曾任国内外高水平大学、科研机构中层以上管理职务或教授（研究员）、副教授（副研究员）的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曾任世界500强企业总部高层管理职位和技术研发主要成员、二级公司或地区总部副总经理以上管理职位、技术研发负责人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曾在国际著名金融机构、国际著名会计师事务所高层管理职位任职。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;世界著名音乐、美术、艺术学院校长、副校长及教授及副教授。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;担任世界著名乐团首席指挥和声部演奏员。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曾在世界著名歌剧院或者音乐厅以个人专场出演的艺术家。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曾获著名文学奖、著名电影、电视、戏剧奖、著名音乐奖、著名广告奖中最高级别个人奖项及国际著名艺术比赛一类比赛大奖、一等奖或二类比赛大奖个人奖项及曾担任过以上奖项和比赛的评委。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;奥运会或近两届列入奥运会项目的世界杯、世锦赛及其他重要国际赛事进入前八名和亚运会或近两届列入亚运会项目的亚洲杯、亚锦赛前三名的知名运动员、负责培养的主教练或教练组核心成员。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曾在外国政府机构担任部长级以上领导职务、在著名国际组织或非政府组织中担任高级领导职务的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;世界及国家级技能大赛获奖者或从事其竞赛项目培训的专业人才；持有国际通用最高等级职业技能资格证书或我国高级技师职业技能资格证书的高技能人才。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;广东省、深圳市科学技术奖获奖者。
（三）符合市场导向的鼓励类岗位需求的外国人才&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中央所属企业及二级子公司、世界500强企业全球或地区总部、国家高新技术企业（省级以上科技部门认定）、大型企业、中国500强企业、“独角兽”企业、国家专精特新“小巨人”企业（省级经信部门认定）聘用的具有高级管理或技术职务的人员。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在国家认定的全国重点实验室（科技部门认定）、企业工程研究中心（发展改革部门认定）、工程实验室（发展改革部门认定）、工程技术研究中心（科技部门认定）、企业技术中心（经信部门认定）、工程研究中心（发展改革部门认定）、临床医学研究中心（科技部门认定）、国家制造业创新中心（工信部门认定）、地方技术创新服务平台（科技部门认定）及广东省认定的新型研发机构（科技部门认定）、外资研发中心（商务部门认定）、技术创新中心（科技部门认定）、重点实验室（科技部门认定）、深圳市重点企业研究院（科技部门认定）工作的具有高级管理或技术职务的人员。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国内外中型企业聘用的具有高级管理或技术职务的人员或符合《鼓励外商投资产业目录》条目的小型外商投资企业聘请的董事长、法定代表人、总经理或首席技术专家。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;受聘担任高等院校、科研机构高层以上管理职务或副教授、副研究员及职业院校聘任的高级讲师、高级实习指导教师等副高级以上专业技术职务的人员。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国内三甲综合医院或副省级以上城市专科医院或外资医院聘任担任高级管理职务或副高级以上专业技术职务的人员。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国内一流乐团等艺术团体聘用的首席指挥、艺术总监及首席演奏员。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中央和地方主流媒体聘任的总编、副总编、首席播音员、资深主持人、策划主管、版面设计主管等具有高级管理或技术职务的人员。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国家级、省级运动队或俱乐部聘请的主力运动员、主教练或者教练组核心成员。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;平均工资收入不低于本地区上年度全口径城镇单位就业人员平均工资收入6倍的外籍人才。
（四）创新创业人才&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以拥有的重大技术发明、专利等自主知识产权或专有技术出资，连续三年投资情况稳定、企业实际投资累计不低于50万美元、个人股份不低于30%的企业创始人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以拥有的重大技术发明、专利等自主知识产权或专有技术出资，连续三年年销售额1000万元人民币以上或年纳税额100万元人民币以上的企业董事长、法定代表人、总经理或首席技术专家。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;列入省级有关部门制定的创新企业清单或科创职业清单的单位聘请的具有高级管理或技术职务的人员。
（五）优秀青年人才&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;40岁以下在国内外高校、科研机构、企业、医疗卫生机构从事博士后研究的青年人才。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;近五年毕业于世界排名前200名大学且年龄在40岁以下的科学、技术、工程、数学（STEM）领域专业博士。
（六）计点积分在85分以上的
（七）经有关部门推荐人才
服务国家重点战略实施、重点领域发展和重大项目工程建设，或从事关键核心技术攻关，符合当地产业和经济社会发展需求，获得深圳市相关行业主管部门出具外国高端人才（A类）工作许可建议推荐函的，外国人来华工作许可管理部门审批后予以办理，并实时在“外国人来华工作管理服务系统”中标注“经有关部门推荐人才”，每半年向科技部和人力资源社会保障部报备&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>工程投资</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/13%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E6%8A%95%E8%B5%84/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/13%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E6%8A%95%E8%B5%84/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>股权经营纳税</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/10%E8%82%A1%E6%9D%83%E7%BB%8F%E8%90%A5/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/10%E8%82%A1%E6%9D%83%E7%BB%8F%E8%90%A5/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;民营企业的方向：一般竞争类，创新，满足民众生活，对外出口，比如教培，婚纱摄影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北京、上海、广州、深圳、南京、杭州、武汉、天津、成都、重庆&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个体户需要的税种：增值税、个人所得税（核定征收） 北京、上海个体户也不核定&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公司需要的税种：增值税、企业所得税、个人所得税（查账征收），小规模30万一个季度免征增值税（普票），&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般纳税人：1年营业额500万自动升级，需要专票升级。升了没法降。开不了1个点、3个点的票了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;企业所得税：税率25%，小微企业：利润小于300万，人员小于300人，资产小于5000万。企业所得税5%，中烟总部是小微。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;海南：企业所得税双15（企业所得15%，个人企业15%）注册在海南并实际经营（注册在海南，有办公场地，3人社保，鼓励类目）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人所得：发工资（个税每年6万免征，社保、公积金、专项附加扣除，个人所得税阶梯税率表）
股东分红：企业所得后20%
应纳税所得30万以内发工资划算，30万以上分红划算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么分股份不丢控制权：分红收益权（分红获得收益、转让股票获得收益）、参与决策权（控制权）
67%绝对控制权、（注册清算、修改章程、升级组织类型、增资、减资、并购）
51%相对控股权，（更换法人&amp;hellip;）
34%一票否决权&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分股份：财散人聚&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分股份的三种方式：1、具名登记       &lt;br&gt;
2、代持协议（分红权和决策权分离）。ofo（滴滴、阿里）都有一票否决权，没卖出去。摩拜卖给了美团。
2、持股平台（有限合伙企业）GP(大股东)  LP（小股东），GP大小不重要  （蚂蚁金服、京东数科的模式，推荐）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;供应链金融：信票业务、保理业务&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;代理记账公司：记账、报税，一个人平均服务100户企业，三张报表（小规模每季度一次、一般纳税人每月一次），互联网+创业、课程（抖音学浪）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利他思维、朋友推荐
电商
经营范围：企服（注册）、财税、商标、社保、用工、资质、疑难杂症&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Hogo安装过程</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/10-hogoinstall/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/10-hogoinstall/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;1下载hugo-windows版本&#34;&gt;1、下载hugo Windows版本&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;2将hugo路径添加到环境变量&#34;&gt;2、将hugo路径添加到环境变量&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;3快速创建网站&#34;&gt;3、快速创建网站&lt;/h2&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-shortcode&#34; data-lang=&#34;shortcode&#34;&gt;Hugo new site  xingjingyuan
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h2 id=&#34;4下载模版遇到无法获取问题&#34;&gt;4、下载模版，遇到无法获取问题。&lt;/h2&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;解决：通过git取消代理：
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-shortcode&#34; data-lang=&#34;shortcode&#34;&gt;   git config --global --unset http.proxy
   git config --global --unset https.proxy
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h2 id=&#34;5jane模版设置&#34;&gt;5、jane模版设置&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;将主题 clone 到 theme 目录下：&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-shortcode&#34; data-lang=&#34;shortcode&#34;&gt;cd xingjingyuan
git clone https://github.com/xianmin/hugo-theme-jane.git --depth=1 themes/jane
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;使用示例文本和默认的站点设置：&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-shortcode&#34; data-lang=&#34;shortcode&#34;&gt;cp -r themes/jane/exampleSite/content ./
cp themes/jane/exampleSite/config.toml ./
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h2 id=&#34;6启动-hugo-服务器&#34;&gt;6、启动 Hugo 服务器&lt;/h2&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-shortcode&#34; data-lang=&#34;shortcode&#34;&gt;hugo server  
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;在 http://localhost:1313/ 将会看到示例 jane 主题的示例网站：&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;7默认配置&#34;&gt;7、默认配置&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;文件 config.toml 位于你的网站的根目录，请按自身需要进行定制。
默认的文章文件位于 ./content/post 目录，写好文章后用hugo命令编译。bat脚本：&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-shortcode&#34; data-lang=&#34;shortcode&#34;&gt;cmd /k &amp;#34;cd /d D:\hugo\xingjingyuan&amp;amp;&amp;amp;Hugo&amp;#34;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h2 id=&#34;8github客户端绑定到public目录&#34;&gt;8、github客户端绑定到public目录&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;9yaml示例&#34;&gt;9、YAML示例&lt;/h2&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-shortcode&#34; data-lang=&#34;shortcode&#34;&gt;title: &amp;#34;An Example Post&amp;#34;            #标题
date: 2018-01-01T16:01:23+08:00     #创建时间
lastmod: 2018-01-02T16:01:23+08:00  #最后修改时间
draft: false                        #是否是草稿？
tags: [&amp;#34;tag-1&amp;#34;, &amp;#34;tag-2&amp;#34;, &amp;#34;tag-3&amp;#34;]   #标签
categories: [&amp;#34;index&amp;#34;]               #分类
-
menu:                             #主页菜单设置
  main:
    parent: &amp;#34;demo&amp;#34;
    weight: 1
-
author: &amp;#34;xianmin&amp;#34;                  # 作者

用户自定义
你可以选择 关闭(false) 或者 打开(true) 以下选项
comment: false    #关闭评论
toc: false        #关闭文章目录
 你同样可以自定义文章的版权规则
contentCopyright: &amp;#39;&amp;lt;a rel=&amp;#34;license noopener&amp;#34; href=&amp;#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/&amp;#34; target=&amp;#34;_blank&amp;#34;&amp;gt;CC BY-NC-ND 4.0&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;#39;
reward: false	  #关闭打赏
mathjax: true     #打开 mathjax
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h2 id=&#34;10多语言支持&#34;&gt;10、多语言支持&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hugo-Theme-Jane 支持创建多语言网站。
你需要为你的网站对 languages 进行配置。
翻译位于 i18n/ 文件夹下。
使用特定的翻译：
使用中文：&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-shortcode&#34; data-lang=&#34;shortcode&#34;&gt;defaultContentLanguage = &amp;#34;zh-cn&amp;#34;  # 默认使用的语言
[Languages.zh-cn]
languageCode = &amp;#34;zh-cn&amp;#34;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;模版推荐：Fixit，moment，paper，loveit，jane&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;免费的ssl证书https://freessl.cn/；https://letsencrypt.org/zh-cn/&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>github访问</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/9-github%E8%AE%BF%E9%97%AE/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Feb 2023 14:29:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/9-github%E8%AE%BF%E9%97%AE/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;为什么会访问失败或者速度很慢？
国内网络访问 Github 速度过慢的原因有许多，但其中最直接和原因是其 CND 域名遭到 DNS 污染，导致我们无法连接使用 GitHub 的加速服务，因此访问速度缓慢。
简单理解：CDN「Content Delivery Network」，即内容分发网络，依靠部署在各地的边缘服务器，平衡中心服务器的负荷，就近提供用户所需内容，提高响应速度和命中率。DNS 污染，是指一些刻意或无意制造出来的数据包，把域名指向不正确的 IP 地址，阻碍了网络访问。
我们默认从目标网址的最近 CDN 节点获取内容，但当节点过远或 DNS 指向错误时，就会操成访问速度过慢或无法访问的问题。
1 访问慢、无法加载还是无法通讯？
这三种情况是有区别的，含义不一样：
•	访问慢：连接延迟高，内容能够被加载但需要较长的时间。
•	无法加载：浏览器无法打开网址。
•	无法通讯：无法进行直接的网络通讯，包括了上一种情况。
自然导致这三种情况的原因也不尽相同：
•	访问慢：服务器或 CDN 节点的地理位置相对较远，难以物理超度。注意这里的表现是延迟高，不一定是每秒传输速度慢。
•	无法加载：可能由于长时间的未响应，即访问慢的情况，导致浏览器判定无法加载内容；可能由于网址对应内容不能被直接访问，即无可访问内容或无权限访问。
•	无法通讯：这类情况往往是 IP 解析错误，即遭受 DNS 污染；否则就是 IP 服务器出现了内部错误。
2 检测一下
可以利用两个工具来判断不同域名或 IP 地址是上述那种情况。笔者以github.com为例，实际操作一遍检测的过程，看看是什么情况：
•	首先利用网络上的ping工具，例如ping.chinaz.com，检测网址、IP 地址的通讯情况。输入要检测的网址github.com，点击「Ping 检测」。工具提供的服务是利用自己分布在各地的网络节点的本机ping工具，执行对网址的ping操作，汇总结果，统计响应网址的服务器 IP。
•	检测结果如下图示。共计 106 个检测点，其中接受响应速度最快的节点在新加坡微软云，目标服务器对其响应时间为 94ms；最慢在美国华盛顿西雅图 GitHub，响应时间 223ms。地图与颜色响应了国内不同省市的访问时间，红色说明访问超时，白色说明没有参与节点；约偏向绿色则响应时间越短。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注意地图下方有一个独立 IP 的统计框，里面列举了所有节点被响应的 IP 地址。我们知道，网址到 IP 需要经过 DNS 解析，这里呈现的便是各个检测节点，经过默认的 DNS 解析得到的对应 IP 地址的汇总。事实上，你连接的网络也有默认或设定的 DNS，也会有一个解析得到的目标 IP，如果无法访问这个 IP 地址，就意味着你当前的网络无法访问github.com。
再往下便是具体的每个节点的响应信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;网络上的ping工具能为我们提供三个重要的信息：首先，如果存在ping通的节点，那么 IP 服务器没有宕机；其次，响应 IP 汇总表提供了所有可能的服务器与 CDN 的 IP 地址；最后，具体信息部分可以点击响应时间排序，我们可以找到响应最快的服务器 IP。
接着我们使用自己电脑的ping工具来测试网络。打开终端，输入ping [ip address]，替换其中的 IP 地址或域名即可。我们不ping域名，那样会ping向设置的 DNS 解析出来的 IP 地址。我们ping上一步得到的响应最快的服务器。
ping 140.82.114.4  # 这个IP是响应最快的，来自加拿大
ping 192.30.253.112  # 这个IP也可以响应，来自中国香港&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浏览器直接访问192.30.253.112可以加载出 Github 首页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 检测结果
上一步操作的结果就是我们判断三种情况的依据。
•	通过192.30.253.112响应的github.com，属于「访问慢」，可以连接但延迟较高；IP 可以被浏览器加载。
•	通过140.82.114.4响应的github.com，同样属于「访问慢」；但被浏览器直接加载时，属于「无法加载」，即可以ping通但无法直接访问。
•	通过13.229.188.59响应的github.com，属于「无法通讯」，无法建立链接。
我们利用网络工具测试时，发现github.com有多个响应 IP 服务器。这就是开头提到的 CDN 服务。多个平行的服务器响应，均匀了中心服务器的负载，使得网络通讯更加迅速。现实的情况是，github.com启用的 CDN 节点遭到了 DNS 污染，错误的 IP 指向，包括错误 IP、响应过慢的 IP，都会造成我们访问 Github 失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 方案：修改 Hosts 文件
再总结一下 Github 访问失败或者缓慢的原因：本机网络设置的 DNS 服务器解析 Github 相关域名到遭受污染的 IP 地址，这些 IP 地址要么本身无法访问，要么节点过远，从而导致了访问失败或者速度缓慢。
那么我们修改的方案可以是：
•	修改本机 Hosts 文件，主动建立域名与 IP 的映射关系，访问到这些域名时直接使用 Hosts 指定的 IP，绕过 DNS 解析。
•	修改网络的 DNS 服务器，换到能够解析出合适 IP 的 DNS 服务器。
显然第一种方案更加方便。因为 DNS 服务器储存的映射关系是动态更新的，无法直接控制。直接修改本机 Hosts 文件，锁定域名对应的 IP，更加有效方便。当然，Hosts 文件的作用就是绑定域名与 IP 的映射关系。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;update-20220222&#34;&gt;update: 20220222&lt;/h1&gt;
&lt;h1 id=&#34;github-hosts&#34;&gt;Github Hosts&lt;/h1&gt;
&lt;h1 id=&#34;domain-githubcom&#34;&gt;domain: github.com&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;140.82.113.4 github.com
140.82.114.9 nodeload.github.com
140.82.112.5 api.github.com
140.82.112.10 codeload.github.com
185.199.108.133 raw.github.com
185.199.108.153 training.github.com
185.199.108.153 assets-cdn.github.com
185.199.108.153 documentcloud.github.com
140.82.114.17 help.github.com&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;domain-githubstatuscom&#34;&gt;domain: githubstatus.com&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;185.199.108.153 githubstatus.com&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;domain-fastlynet&#34;&gt;domain: fastly.net&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;199.232.69.194 github.global.ssl.fastly.net&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;domain-githubusercontentcom&#34;&gt;domain: githubusercontent.com&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;185.199.108.133 raw.githubusercontent.com
185.199.108.154 pkg-containers.githubusercontent.com
185.199.108.133 cloud.githubusercontent.com
185.199.108.133 gist.githubusercontent.com
185.199.108.133 marketplace-screenshots.githubusercontent.com
185.199.108.133 repository-images.githubusercontent.com
185.199.108.133 user-images.githubusercontent.com
185.199.108.133 desktop.githubusercontent.com
185.199.108.133 avatars.githubusercontent.com
185.199.108.133 avatars0.githubusercontent.com
185.199.108.133 avatars1.githubusercontent.com
185.199.108.133 avatars2.githubusercontent.com
185.199.108.133 avatars3.githubusercontent.com
185.199.108.133 avatars4.githubusercontent.com
185.199.108.133 avatars5.githubusercontent.com
185.199.108.133 avatars6.githubusercontent.com
185.199.108.133 avatars7.githubusercontent.com
185.199.108.133 avatars8.githubusercontent.com&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;end-of-the-section&#34;&gt;End of the section&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Demo: more Shortcodes</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/7-shortcodes-preview/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jan 2023 16:01:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/7-shortcodes-preview/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;what-a-shortcode-is&#34;&gt;What a Shortcode is&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hugo loves Markdown because of its simple content format, but there are times when Markdown falls short. Often, content authors are forced to add raw HTML (e.g., video &lt;code&gt;&amp;lt;iframes&amp;gt;&lt;/code&gt;) to Markdown content. We think this contradicts the beautiful simplicity of Markdown&amp;rsquo;s syntax.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hugo created &lt;strong&gt;shortcodes&lt;/strong&gt; to circumvent these limitations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A shortcode is a simple snippet inside a content file that Hugo will render using a predefined template. Note that shortcodes will not work in template files. If you need the type of drop-in functionality that shortcodes provide but in a template, you most likely want a [partial template][partials] instead.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In addition to cleaner Markdown, shortcodes can be updated any time to reflect new classes, techniques, or standards. At the point of site generation, Hugo shortcodes will easily merge in your changes. You avoid a possibly complicated search and replace operation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;More details: &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/shortcodes/&#34;&gt;https://gohugo.io/content-management/shortcodes/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;blockquotes&#34;&gt;blockquotes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Normal quote:











  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;This is a simple quote.&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quote with author:











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;This is a quote with only an Author named Author2.&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Author2&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quote with author and source:











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;This is a quote from Author3 and source &amp;ldquo;source.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Author3&lt;/strong&gt;
    
      &lt;cite&gt;Source&lt;/cite&gt;
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quote with author and link:











  
  
  
  





      
      
      
    
     
      
    
    

    
    
  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;This is a quote from Author4 and links to &lt;a href=&#34;https://www.google.com&#34;&gt;https://www.google.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Author4&lt;/strong&gt;
    
      
        &lt;cite&gt;
          &lt;a href=&#34;https://www.google.com&#34; title=&#34;https://www.google.com&#34;&gt;google.com&lt;/a&gt; 
        &lt;/cite&gt;
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quote with author, link and title:











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;This is a quote from Author5 and links to &lt;a href=&#34;https://www.google.com&#34;&gt;https://www.google.com&lt;/a&gt; with title &amp;ldquo;Google.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Author5&lt;/strong&gt;
    
      
        &lt;cite&gt;
          &lt;a href=&#34;https://www.google.com&#34; title=&#34;https://www.google.com&#34;&gt;Google&lt;/a&gt; 
        &lt;/cite&gt;
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quote with author and a link longer than 32 characters, string is first cut at 32 characters then everything after the last forward slash is removed











  
  
  
  





      
      
      
    
     
      
    
    

    
    
         
         
         

         
        
        
        
        
      
      
    
  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;This is a quote from Author5 and links to &lt;a href=&#34;https://twitter.com/CryptoGangsta/status/716427930126196737&#34;&gt;https://twitter.com/CryptoGangsta/status/716427930126196737&lt;/a&gt; which is longer than 32 characters.
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;And this is a new line in the quote with the HTML br tag.&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Author6&lt;/strong&gt;
    
      
        &lt;cite&gt;
          &lt;a href=&#34;https://twitter.com/CryptoGangsta/status/716427930126196737&#34; title=&#34;https://twitter.com/CryptoGangsta/status/716427930126196737&#34;&gt;twitter.com/CryptoGangsta/...&lt;/a&gt; 
        &lt;/cite&gt;
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Test from the Octopress blockquote page at: &lt;a href=&#34;http://octopress.org/docs/plugins/blockquote/&#34;&gt;http://octopress.org/docs/plugins/blockquote/&lt;/a&gt;











  
  
  
  





      
      
      
    
     
      
    
    

    
    
         
         
         

         
        
        
        
        
        
        
      
      
    
  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Over the past 24 hours I&amp;rsquo;ve been reflecting on my life &amp;amp; I&amp;rsquo;ve realized only one thing. I need a medieval battle axe.&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;@allanbranch&lt;/strong&gt;
    
      
        &lt;cite&gt;
          &lt;a href=&#34;https://twitter.com/allanbranch/status/90766146063712256&#34; title=&#34;https://twitter.com/allanbranch/status/90766146063712256&#34;&gt;twitter.com/allanbranch/status/...&lt;/a&gt; 
        &lt;/cite&gt;
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;music&#34;&gt;music&lt;/h2&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;gist&#34;&gt;gist&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;We can embed the gist in our content via username and gist ID pulled from the URL:&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;{{&amp;lt; gist spf13 7896402 &amp;gt;}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Display:&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;https://gist.github.com/spf13/7896402.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&#34;expand&#34;&gt;expand&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The Expand shortcode displays an expandable/collapsible section of text on your page. Here is an example&lt;/p&gt;
&lt;details&gt;
  &lt;summary style=&#34;background-color:#f5f5f5;border:1px solid #ccc;padding:5px;&#34;&gt;
    Is this learn theme rocks ?
    
  &lt;/summary&gt;
  Yes !.
&lt;/details&gt;

&lt;h3 id=&#34;usage&#34;&gt;Usage&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;this shortcode takes exactly one optional parameter to define the text that appears next to the expand/collapse icon. (default is “Click to expand”)&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;{{&amp;lt; expand &amp;#34;Is this learn theme rocks ?&amp;#34; &amp;gt;}}
Yes !.
{{&amp;lt; /expand &amp;gt;}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h2 id=&#34;youtube&#34;&gt;youtube&lt;/h2&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/w7Ft2ymGmfc&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h2 id=&#34;vimeo&#34;&gt;vimeo&lt;/h2&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://player.vimeo.com/video/146022717&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; title=&#34;vimeo video&#34; webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h2 id=&#34;youku&#34;&gt;youku&lt;/h2&gt;


&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
    &lt;iframe src=&#34;https://player.youku.com/embed/XNDc2NTQxOTQyNA?autoplay=0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34; title=&#34;YouKu Video&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Demo: Shortcodes Notice</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/6-shortcode-notice/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jan 2023 16:01:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/6-shortcode-notice/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;normal-use&#34;&gt;normal use&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Note&lt;/code&gt; example:&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-shortcode&#34; data-lang=&#34;shortcode&#34;&gt;{{% notice note %}}
A notice disclaimer
{{% /notice %}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Result:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;You could &lt;strong&gt;custom title&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-shortcode&#34; data-lang=&#34;shortcode&#34;&gt;{{% notice note 笔记 %}}
A notice disclaimer
{{% /notice %}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;tip&#34;&gt;tip&lt;/h2&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-shortcode&#34; data-lang=&#34;shortcode&#34;&gt;{{% notice tip %}}
A tip disclaimer
{{% /tip %}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;info&#34;&gt;info&lt;/h2&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-shortcode&#34; data-lang=&#34;shortcode&#34;&gt;{{% notice info %}}
A info disclaimer
{{% /notice %}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;warning&#34;&gt;warning&lt;/h2&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-shortcode&#34; data-lang=&#34;shortcode&#34;&gt;{{% notice warning %}}
A warning disclaimer
{{% /notice %}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Demo: Math</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/5-math/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2023 16:01:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/5-math/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.intmath.com/cg5/katex-mathjax-comparison.php&#34;&gt;KaTeX and MathJax Comparison Demo, currently processed as KaTeX&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;repeating-fractions&#34;&gt;Repeating fractions&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\frac{1}{\Bigl(\sqrt{\phi \sqrt{5}}-\phi\Bigr) e^{\frac25 \pi}} \equiv 1+\frac{e^{-2\pi}} {1+\frac{e^{-4\pi}} {1+\frac{e^{-6\pi}} {1+\frac{e^{-8\pi}} {1+\cdots} } } }
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;summation-notation&#34;&gt;Summation notation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\left( \sum_{k=1}^n a_k b_k \right)^2 \leq \left( \sum_{k=1}^n a_k^2 \right) \left( \sum_{k=1}^n b_k^2 \right)
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sum-of-a-series&#34;&gt;Sum of a Series&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I broke up the next two examples into separate lines so it behaves better on a mobile phone. That&amp;rsquo;s why they include \displaystyle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\displaystyle\sum_{i=1}^{k+1}i
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\displaystyle= \left(\sum_{i=1}^{k}i\right) +(k+1)
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\displaystyle= \frac{k(k+1)}{2}+k+1
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\displaystyle= \frac{k(k+1)+2(k+1)}{2}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\displaystyle= \frac{(k+1)(k+2)}{2}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\displaystyle= \frac{(k+1)((k+1)+1)}{2}
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;product-notation&#34;&gt;Product notation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\displaystyle 1 + \frac{q^2}{(1-q)}+\frac{q^6}{(1-q)(1-q^2)}+\cdots = \displaystyle \prod_{j=0}^{\infty}\frac{1}{(1-q^{5j+2})(1-q^{5j+3})}, \displaystyle\text{ for }\lvert q\rvert &amp;lt; 1.
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;inline-math&#34;&gt;Inline math&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;And here is some in-line math: $$ k_{n+1} = n^2 + k_n^2 - k_{n-1} $$ , followed by some more text.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;greek-letters&#34;&gt;Greek Letters&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\Gamma\ \Delta\ \Theta\ \Lambda\ \Xi\ \Pi\ \Sigma\ \Upsilon\ \Phi\ \Psi\ \Omega
\alpha\ \beta\ \gamma\ \delta\ \epsilon\ \zeta\ \eta\ \theta\ \iota\ \kappa\ \lambda\ \mu\ \nu\ \xi \ \omicron\ \pi\ \rho\ \sigma\ \tau\ \upsilon\ \phi\ \chi\ \psi\ \omega\ \varepsilon\ \vartheta\ \varpi\ \varrho\ \varsigma\ \varphi
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;arrows&#34;&gt;Arrows&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\gets\ \to\ \leftarrow\ \rightarrow\ \uparrow\ \Uparrow\ \downarrow\ \Downarrow\ \updownarrow\ \Updownarrow
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\Leftarrow\ \Rightarrow\ \leftrightarrow\ \Leftrightarrow\ \mapsto\ \hookleftarrow
\leftharpoonup\ \leftharpoondown\ \rightleftharpoons\ \longleftarrow\ \Longleftarrow\ \longrightarrow
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\Longrightarrow\ \longleftrightarrow\ \Longleftrightarrow\ \longmapsto\ \hookrightarrow\ \rightharpoonup
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\rightharpoondown\ \leadsto\ \nearrow\ \searrow\ \swarrow\ \nwarrow
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;symbols&#34;&gt;Symbols&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\surd\ \barwedge\ \veebar\ \odot\ \oplus\ \otimes\ \oslash\ \circledcirc\ \boxdot\ \bigtriangleup
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\bigtriangledown\ \dagger\ \diamond\ \star\ \triangleleft\ \triangleright\ \angle\ \infty\ \prime\ \triangle
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;calculus&#34;&gt;Calculus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\int u \frac{dv}{dx},dx=uv-\int \frac{du}{dx}v,dx
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
f(x) = \int_{-\infty}^\infty \hat f(\xi),e^{2 \pi i \xi x}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\oint \vec{F} \cdot d\vec{s}=0
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lorenz-equations&#34;&gt;Lorenz Equations&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\begin{aligned} \dot{x} &amp;amp; = \sigma(y-x) \ \dot{y} &amp;amp; = \rho x - y - xz \ \dot{z} &amp;amp; = -\beta z + xy \end{aligned}
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cross-product&#34;&gt;Cross Product&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;This works in KaTeX, but the separation of fractions in this environment is not so good.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\mathbf{V}_1 \times \mathbf{V}_2 = \begin{vmatrix} \mathbf{i} &amp;amp; \mathbf{j} &amp;amp; \mathbf{k} \ \frac{\partial X}{\partial u} &amp;amp; \frac{\partial Y}{\partial u} &amp;amp; 0 \ \frac{\partial X}{\partial v} &amp;amp; \frac{\partial Y}{\partial v} &amp;amp; 0 \end{vmatrix}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Here&amp;rsquo;s a workaround: make the fractions smaller with an extra class that targets the spans with &amp;ldquo;mfrac&amp;rdquo; class (makes no difference in the MathJax case):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\mathbf{V}_1 \times \mathbf{V}_2 = \begin{vmatrix} \mathbf{i} &amp;amp; \mathbf{j} &amp;amp; \mathbf{k} \ \frac{\partial X}{\partial u} &amp;amp; \frac{\partial Y}{\partial u} &amp;amp; 0 \ \frac{\partial X}{\partial v} &amp;amp; \frac{\partial Y}{\partial v} &amp;amp; 0 \end{vmatrix}
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;accents&#34;&gt;Accents&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\hat{x}\ \vec{x}\ \ddot{x}
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;stretchy-brackets&#34;&gt;Stretchy brackets&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\left(\frac{x^2}{y^3}\right)
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;evaluation-at-limits&#34;&gt;Evaluation at limits&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\left.\frac{x^3}{3}\right|_0^1
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;case-definitions&#34;&gt;Case definitions&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
f(n) = \begin{cases} \frac{n}{2}, &amp;amp; \text{if } n\text{ is even} \ 3n+1, &amp;amp; \text{if } n\text{ is odd} \end{cases}
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;maxwells-equations&#34;&gt;Maxwell&amp;rsquo;s Equations&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\begin{aligned} \nabla \times \vec{\mathbf{B}} -, \frac1c, \frac{\partial\vec{\mathbf{E}}}{\partial t} &amp;amp; = \frac{4\pi}{c}\vec{\mathbf{j}} \ \nabla \cdot \vec{\mathbf{E}} &amp;amp; = 4 \pi \rho \ \nabla \times \vec{\mathbf{E}}, +, \frac1c, \frac{\partial\vec{\mathbf{B}}}{\partial t} &amp;amp; = \vec{\mathbf{0}} \ \nabla \cdot \vec{\mathbf{B}} &amp;amp; = 0 \end{aligned}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;These equations are quite cramped. We can add vertical spacing using (for example) [1em] after each line break (\). as you can see here:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\begin{aligned} \nabla \times \vec{\mathbf{B}} -, \frac1c, \frac{\partial\vec{\mathbf{E}}}{\partial t} &amp;amp; = \frac{4\pi}{c}\vec{\mathbf{j}} \[1em] \nabla \cdot \vec{\mathbf{E}} &amp;amp; = 4 \pi \rho \[0.5em] \nabla \times \vec{\mathbf{E}}, +, \frac1c, \frac{\partial\vec{\mathbf{B}}}{\partial t} &amp;amp; = \vec{\mathbf{0}} \[1em] \nabla \cdot \vec{\mathbf{B}} &amp;amp; = 0 \end{aligned}
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;statistics&#34;&gt;Statistics&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Definition of combination:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
\frac{n!}{k!(n-k)!} = {^n}C_k
{n \choose k}
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fractions-on-fractions&#34;&gt;Fractions on fractions&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\frac{\frac{1}{x}+\frac{1}{y}}{y-z}
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;n-th-root&#34;&gt;n-th root&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\sqrt[n]{1+x+x^2+x^3+\ldots}
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;matrices&#34;&gt;Matrices&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\begin{pmatrix} a_{11} &amp;amp; a_{12} &amp;amp; a_{13}\ a_{21} &amp;amp; a_{22} &amp;amp; a_{23}\ a_{31} &amp;amp; a_{32} &amp;amp; a_{33} \end{pmatrix}
\begin{bmatrix} 0 &amp;amp; \cdots &amp;amp; 0 \ \vdots &amp;amp; \ddots &amp;amp; \vdots \ 0 &amp;amp; \cdots &amp;amp; 0 \end{bmatrix}
$$&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;punctuation&#34;&gt;Punctuation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
f(x) = \sqrt{1+x} \quad (x \ge -1)
f(x) \sim x^2 \quad (x\to\infty)
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now with punctuation:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
f(x) = \sqrt{1+x}, \quad x \ge -1
f(x) \sim x^2, \quad x\to\infty
$$&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
