<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>xingjingyuan</title>
    <link>http://xingjingyuan.cn/</link>
    <description>Recent content on xingjingyuan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>xingjingyuan@petalmail.com</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 05 Dec 2024 14:30:47 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://xingjingyuan.cn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>组织行为学</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/11%E7%BB%84%E7%BB%87%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%AD%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Dec 2024 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/11%E7%BB%84%E7%BB%87%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%AD%A6/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;mba课程有公共课程、必修课程、核心课程、选修课程。
　　其中，公共课程主要有《中国特色社会主义市场经济理论与实践研究》、《自然辩证法》、《商务英语》等；必修课程主要有《管理经济学》、《组织行为学》、《企业战略管理》、《公司理财》、《人力资源管理》等；核心课程主要有《电子商务》、《投资与理财》、《管理实务》、《运营管理》、《企业管理决策》、《资本运营》、《市场营销管理》、《管理信息系统》等；选修课程主要有《管理沟通》、《金融风险管理》、《金融投资分析》、《项目运作管理》等。
　　mba主要培养能够胜任工商企业和经济管理部门高层管理工作需要的务实型、复合型、应用型管理人才。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;斯蒂芬·P·罗宾斯 组织行为学：自尊的定义、自我监控、人格与性格的匹配、学习的定义、政治行为、有效的管理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料（防杠精备用）：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>基因检测</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/22%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E6%A3%80%E6%B5%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2024 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/22%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E6%A3%80%E6%B5%8B/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;非处方药基因检测试剂盒&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“基因测试”可发现众多称能进行“祖源分析”的商家。一个标价为59.9元的检测项目，商家表示可进行祖源分析，检测出用户的心理认知（好奇心指数、情景记忆能力、背书能力、利他主义、轻度脸盲、抗压能力、错误学习、词汇记忆、音乐感知能力）、祖源（民族血统）等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祖源检测
在朱之珩家族的传说中，祖先铸成了十八铜人、十八铁人，三十六个天字辈的兄弟、堂兄弟，每人带着一尊铜铁像逃亡，以便日后相认。家族的家谱较为完整，至朱之珩的祖父已是绍兴市新昌县朱氏第三十世。因为父祖辈口耳相传，小时候朱之珩对于家谱和传说没有过任何怀疑。
十年前，多地兴起重修族谱的风气，朱之珩也对自家的宗谱深感兴趣。去年，相邻县的朱氏宗亲朱圣巍邀请朱之珩进行基因检测。“虽然之前就对基因检测有所了解，但是家谱所记770余年来，先辈们从未离开过故乡，就觉得没有检测的必要。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家族树
2020年12月，朱之珩应宗亲推荐找到了一个生物科技公司，花费399元对个人特质、祖源等进行基因检测。朱之珩提取自己2ml唾液，寄往该公司后，今年1月他收到了检测结果。他的父系单倍群为O-MFXXXXX（X为隐去原本数字），这种父系单倍群属于鲁浙王氏家族下游之浙江王氏家族，即原本在山东的王氏家族后来迁往了浙江。
而最初邀他检测的宗亲则是MXXX，二人共祖时间在16960年前（共祖于O-F450），换言之在历史时期内不共祖，此外另一宗亲也与朱之珩共祖于16960年前，相当于三位“宗亲”实则没有任何亲缘关系。
看着检测报告上朱之珩的姓氏应为王，朱之珩表示，“有可能中间出现了入赘、过继或者其他改姓情况。那么以往家谱上写着的朱姓始祖也可能本是王氏家族的一员。我希望更多宗亲愿意参与基因检测，以提供更多样本加以比较。”
【公司】
已有60万样本量，与基因家族库对照可得
红星新闻记者在电商平台上询问了为朱先生做基因检测公司的客服，该客服表示，测试的标准版包括超过160个项目，共需要花费499元，其中包含遗传风险、用药安全、皮肤管理、饮食习惯、心理与认知、祖源等。其中“祖源”包括家族历史、父系迁徙、母系迁徙、家族树等。“心理与认知”包括背书能力、词汇记忆、音乐感知能力、利他主义等。“这些项目的准确率都是99%。”客服还强调称。
母系迁徙是查询母系单倍群，即检测线粒体DNA。线粒体内有少量DNA，线粒体由卵细胞提供，所以总是由母亲传递给孩子，男性也有线粒体，但不会传递给孩子。
当红星新闻记者询问其相关资质，客服表示实验室已获得国家卫计委认证，并提供“医疗机构执业许可证”。“公司使用芯片技术，对关键基因位点检测，检测所使用的机器为泰坦的高通量芯片分析仪，无需人工干预即可进行芯片的杂交、洗涤、扫描基因信号。”客服表示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2月18日，红星新闻联系上该公司一位经理，据其介绍，家族历史溯源主要追踪的是男性的Y染色体。Y染色体的传承严格遵守着父子相传的原则，Y染色体在遗传过程中会发生突变，并且突变可以稳定的遗传下去，因此通过Y染色体上的突变位点可以知道任意两个男人之间的共祖关系。
“Y染色体跟姓氏一样，具有一定的男性代代相传的特性。我们每个人的姓氏都不一定和老祖宗一样，而在历史时期上，强势男性的后代总归要多一些，其姓氏保持不变的可能性也会更大。”该公司的官网上也写到，由于战乱、饥荒等原因，历史上人口大幅度下降是常态，因此，能够存续到现在的每一个人，他/她的祖先家族在历史上一定有过一次或几次人口爆发。
“我们就是找到Y染色体中存在的地理、人口和演化规律，再结合家谱、史书等各种史料进行印证，从而进行寻宗溯源。”上述经理表示。
该公司官网上有个家族库，里面收录了很多已经研究完成的基因家族，如果测试者的Y染色体能在其中对上，就可以联系上同宗了。红星新闻记者在其官网上计算发现，该公司收录了6万余个。据上述经理介绍，目前公司有超过60万个样本量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在其官网“家族库”中，红星新闻记者还发现了刘邦家族、赵匡胤家族、朱元璋家族、爱新觉罗家族等遗传标记。对于这些家族的遗传标记寻找方式，经理表示，这些样本量都是健在的人的基因。因获得古人数据很难，目前找家族遗传标记的方式都是倒推的。“名人大家族由于牵扯一些学术圈，没有准确率一说，要么100%，要么是0。一般的家族基本通过家谱和基因信息就能判断出来，然后再结合史料进行研究获得基因家族库。”
上述经理还对红星新闻记者表示，“通过基因溯源在国外已经是比较成熟的了，目前国内的受众主要有两类，一类是溯源文化爱好者，他们对寻找自己的宗族根源比较感兴趣，另一类就是基因科学的爱好者。通过我们的基因溯源功能，能帮用户寻根，能帮家族收拢族人，甚至也能辨别家谱记载的真伪。”
对于用户普遍担心的隐私问题，该经理回应称进行测试的用户需要签署《研究知情同意书》，决定是否参与研究以及提供的信息可否被公司用于研究用途。“我们分析也会告知用户相关事宜。”同时公司官网也对用户的隐私保护方式进行了说明。
【专家】理论上可实现，准确度未知
在淘宝上搜索“基因测试”可发现众多称能进行“祖源分析”的商家，这些商家还推出检测“心理人格”、“用药风险”等产品，从几十元至上千元不等。一个标价为59.9元的检测项目，商家表示可进行祖源分析，检测出用户的民族、血统等。
一个标有“基因检测健康风险祖源分析运动护肤基因、营养需求用药建议”的产品页面显示“月销200+”。“想研究大家族的人太多了，很多人的家谱上都写着是某大家族后人，现在基本是用户想要我们进行研究。”前述公司经理表示。
另一个标有“微基因检测标准版营养代谢、健康风险、运动、遗传、皮肤”的产品页面显示标价599元。”客服表示基因寻祖可检测出单倍群和种族，“用户录入自己的姓氏，我们会结合基因以及姓氏找到相关的家谱。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个标有“圆基因儿童版基因检测疾病筛查、儿童用药、膳食营养、300+项报告”的商家，产品标价1971元，月销19个。
红星新闻记者咨询多位基因、遗传方面专业人士，专业人士表示，通过Y染色体来寻找祖源理论上可实现，但是其测试的准确度未知，准确度取决于公司数据库的样本量、算法。
“基因组测序是一个非常准确的方法，但是如果要确定祖先是谁，则是一个概率问题。”一位专业人士认为，基因测祖的原理即某些基因标记在某些民族、种族中频率比较高，但是这不是绝对的，对于基因寻祖来说有一定概率性。
“别的国家也在通过这种方式来溯源，这个推测的结果有一定的可靠性，但其精确度不得而知。对于一些易患的遗传类疾病，比如一些癌症高发的家族，这种基因测试是比较有意义的。”
红星新闻记者查阅到，有学者通过这种方式，研究了东亚地区人们的祖先。休斯敦桑格尔中心主任克里斯·泰勒史密斯仔细分析了东亚地区1000个男性的Y染色体，并且比较了这些Y染色体中许多位点的DNA序列。结果发现，被检查的1000个男性中，有3.3%的人DNA序列相同。这种遗传上的相似性表明，这些男子均拥有一位共同的男性祖先，并且生活在大约600年前。
另有一些学者也对这种理论进行了阐释。“在将一个人的DNA与他人DNA进行对比之时，基因谱系数据库越大，其结果也就越准确。根据基因检测来预测疾病风险及病变, 其准确率同样取决于数据库的规模。”
“测基因的另一个问题为隐私与伦理问题，如果这些数据由保险公司拿到了，发现用户易患什么病，那么可能对用户不利。”上述学者称。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>品牌秘密</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/21%E5%93%81%E7%89%8C%E5%8F%AA%E5%81%9A%E4%B8%8D%E8%AF%B4%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Sep 2024 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/21%E5%93%81%E7%89%8C%E5%8F%AA%E5%81%9A%E4%B8%8D%E8%AF%B4%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;作者马丁·林斯特龙认为，当下生活中品牌的渗透无孔不入。那些无处不在、乱花渐入的各色广告，归根结底利用了人们心底的恐惧与希望、怀旧情绪、同侪压力、上瘾机制等，无所不用其极地向人们兜售产品。
1
恐惧与希望
书中认为人类对失败的恐惧远胜于对成功的希望，制造恐惧是一种强有力的说服方式。无论是细菌、疾病，还是对于未来自我的恐惧，营销者们都非常擅长从我们的生活中发现恐惧、激活恐惧、放大恐惧，并利用恐惧在我们最深的潜意识层面给我们一击。
害怕变老，所以勤奋护肤；害怕魅力不够或者生活不够有仪式感，所以努力将精致生活进行到底；担心身心不够健康，所以传销中的保健品一浪接一浪……而所有这些背后的根源，便是我们内心深处的恐惧心理与对美好生活的希望。电商可谓是利用恐惧的高手，创意营销文案是最明显的体现。虽然低价全年都有，但双11“全年仅此一天”的广告语，通过人为营造出对失去便宜的恐惧，并将其无限放大，成功让消费者为感性买单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2
怀旧情绪
怀旧营销长期存在，而且非常成功。广告商运用这种策略，通过重现10年前的影像、声音和感觉，卖给我们某个品牌和产品。他们也知道，我们会对在无忧无虑的童年、青少年时期以及二十几岁出头的几年里喜欢的音乐、电影、流行产品更加偏爱。
我们对怀旧持有偏好的另一个原因是，在回忆过往时，大脑的信号让我们获得的体验要比当时感受到的更加美好也更加愉悦，这种现象被称作“玫瑰色回忆”或“玫瑰色回顾”。玫瑰色回顾可能是一种适应性机制，能在痛苦的回忆中抚慰和保护我们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3
同侪压力
已有大量研究表明，我们本能地通过观察他人的行为来影响我们的决定——从我们该怎样走路，到我们该听什么音乐，再到我们该开什么车。简而言之，我们似乎本能地相信他人比我们更加了解我们想要什么，心理学家给这一现象起了个名字，叫“同侪压力”。大家都有，如果你没有的话，就意味着被孤立在外。
我们是社会动物，生来就表现出这种从众的行为。我们似乎本能地相信他人比我们更加了解我们想要什么，其他人的需求表现越明显，我们就越想要他们拥有的东西。无论是热门歌曲、事件，还是设计师手袋，我们最终购买的东西和我们想要的无关，而更多的是我们认为我们应该要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4
上瘾机制
书中提出要巧妙利用人类上瘾的机制。真正的瘾症是生理上的，通过重组我们的大脑，让我们对某种物质或行为的需求越来越多，从而释放出足量的多巴胺以满足我们的渴望。而事实上，实验已经证明，互联网游戏会令电脑做出这样的多巴胺反应：“无论是设计出来的渴望、在产品中加入化学致瘾成分，还是把购物和消费融进我们停不下来的游戏中，公司和它们的营销者都越来越善于控制我们的心理和我们的渴望，以把我们牢牢拴在他们的品牌和产品上。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利用上瘾机制的产品有很多，比如唇膏（上瘾成分）、薯条（上瘾成分）、游戏（上瘾机制）、闪购网站（上瘾机制）等。抓娃娃机和老虎机也是如此，“差一点点就赢了”的局面会让你的大脑短暂出现和吸食可卡因一样的改变。
5
数据挖掘
智能手机、信用卡时代的到来，终结了个体消费甚至个体的隐私。随之而来的数据挖掘已成为一个巨大的、快速发展的全球产业，致力于追踪和分析消费者行为，并分类、总结这些数据，也能够用于说服、甚至操纵我们购买产品。
数据挖掘远比我们想象的更强大，公司早已在我们看都不看就已经点下的那些“同意”里，埋下各种隐私放弃声明。日常生活中，我们随意的一次搜索，便会收到无数类似的推荐，还会时不时收到一个鬼鬼祟祟的电子优惠券，告诉你XX日过期即废。基于数据挖掘的产品信息推荐，能为消费者进行精准的个人画像，并洞察到消费者的心理，在当今大数据时代展现出无穷的魅力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6
名人效应
以名人为中心的营销策略，能唤起我们对理想的未来自我的幻想。在绝大多数成年人眼中，无论是男是女，理想中的“未来自我”或多或少都具有普遍性：富有、迷人、有名气。所以当名人出现在广告里或代言产品时，不仅会让我们以为该品牌信息更加真实，还会强化我们对品牌的认知和记忆。
为了卖给我们从衣服、汽车、早餐麦片再到运动饮料的一切商品，广告商和营销者支付巨款给各路名流——从演员到运动员再到真人秀明星，这一点也就不再奇怪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7
最强大的隐形说客
隐形说客和看不见的手有异曲同工之妙。比起消费者之间的相互影响，营销者、广告商乃至大公司的作用都简直是九牛一毛。纪梵希的BB霜、口红总是在女人们中间被口口相传。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最强大的隐形说客不在电视机里，不在超市货架上，甚至也不在你的智能手机里，而是一种更加普遍的影响。这种影响每时每刻都在你的周围，用你完全意料不到的方式给你洗脑，他们或许就是你的朋友和邻居。现在和未来，拥有真正力量的人是网络上那些点击着鼠标的消费者，以及他们在虚拟和现实世界里的朋友、熟人。换句话说，拥有真正力量的人就是我们自己。
马丁·林斯特龙表示，“揭示”品牌的营销秘密不是让你停止购买——他曾经有过失败的“戒品牌”经历说明这是不可能的，而是让你在“买什么”和“为什么买”上，做出更加精明、稳健和明智的决策。相信通过阅读这本书，了解广告商的营销套路，你也能做出更加理智的购买决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;营销类：  艾里斯《定位》，《品牌二十二律》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>品牌原型</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/20%E5%93%81%E7%89%8C%E5%8E%9F%E5%9E%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Sep 2024 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/20%E5%93%81%E7%89%8C%E5%8E%9F%E5%9E%8B/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;最典型的原型就是神话故事，所有民族的神话和传说中，其实主要人物都大同小异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如我们神话中的女娲，在欧洲相当于维纳斯，她们都是原始民族塑造的母亲形象，最古老的维纳斯有两件：一件是法国出土的浅浮雕，叫“洛塞尔的维纳斯”；另一件是奥地利出土的圆雕，叫“温林多夫的维纳斯”。
后来，越来越多的“维纳斯”在世界各国相继出土，以至于在法国西部和俄罗斯中间，形成了一条绵延1100公里的“维纳斯环带”。
再比如，从《封神榜》里的“姜子牙”到“星球大战”中的“尤达大师”，这类屡屡出现的“智慧老人”深得人心。其缘起，同样是人类祖先在过去的普遍生活中，曾有过无数次在困难时求教于长者的典型生活经历。
这些反复出现的神话象征，只能说明一个道理，即不管白人、黑人、东亚人、西欧人&amp;hellip;&amp;hellip;他们内心深处的想法都是一样的。原因很简单，人类一直在试图认识自己，神的历史就是人的历史，是人类自我认识的心灵史。
只不过，这些都被不同的语言、文化、宗教等掩盖了。
后来，美国学者玛格丽特·马克和卡罗·S·皮尔森，将荣格的“原型理论”进一步总结，并归纳了12种对人影响最为深刻的原型——天真者、探险家、智者、英雄、颠覆者、魔法师、普通人、情人、大玩家、照顾者、创造者、统治者。
                                             
12种原型又归属于4种人性动机。1、稳定（照顾者、创造者、统治者）3、独立（天真者、探险家、智者）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、征服（英雄、颠覆者、魔法师）4、归属（普通人、情人、大玩家）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;稳定&amp;lt;-&amp;gt;征服
归属&amp;lt;-&amp;gt;独立&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们大多数人都很想被人喜欢，想归属于某个团体；在此同时，我们又很希望成为独立的个体，走自己的路。两种欲求都是深层的人性动机，但却将我们往相反的方向拉扯。
同样，大部分人也都很需要安全与稳定。这样的渴望，可以从例行公事、舒适感和墨守成规中获得满足。但一个人无论多想获得安全感，大多数仍会受到企图心和征服欲的驱使，让我们去冒险。
生命要求我们不断地在这些极端之间取得平衡。当我们为了这两个连续面上的一端而牺牲了另一端时，我们的心理便会有寻求平衡的倾向。
如果一个品牌解开了人性原型的密码，并据此打造出人格化的品牌，离得到消费者偏爱也就不远了。
广告公司扬罗必凯公司长达4年的研究表明：与单一原型关联密切的品牌，其市场增值幅度比原型模糊的品牌高出97%，其经济增值比原型关联薄弱的品牌高出66%。
接下来，我们就逐个分析下这12种原型。
1、独立（天真者、探险家、智者）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天，从物质层面来看，我们享受前所未有的财富，然而许多人却仍然找不到幸福，每个人都像加缪笔下的西西弗，永无尽头地推着石头上山。
人找不到目标，找不到人生的意义而变得麻木不仁，人在这里，但精气神却早已丢失。即使你成了上市公司的老总，很多时候还是属于一种被劫持的状态。
因为，我们的意识状态并未随着我们的物质优势一起成长。
就如何追求个人命运而言，我们的选择很多，然而能帮助我们找到正确道路的路标却几乎一个也没有。
所以，追求独立的天真者、探险家和智者三种原型在今天显得更重要了。
一、天真者
天真者觉得，生活其实不用那么复杂，只要遵循一些简单的原则，你就可以随心所欲成为那个单纯的自己。
天真者最具代表性的形象就是《阿甘正传》里汤姆·汉克斯扮演的阿甘，这部电影告诉我们的就是，虽然20世纪60至80年代的美国面临各种挑战，德日崛起、石油危机、经济滞胀纷纷袭来，但保持着地道天真的阿甘却能安然度过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有在忙碌的当下，偶像剧里善良天真的“傻白甜”女主也每每能俘获不少人的心，就充分说明了天真者的魅力。
在塑造品牌上，把天真者形象用的最好的要数迪士尼，无论迪士尼出品的电影还是乐园，都满足了人们对童真的渴求。
此外，麦当劳其实也是天真者的形象。
麦当劳叔叔、儿童套餐、玩具、金色拱门&amp;hellip;&amp;hellip;这些不仅吸引了很多小孩子，作为成年人的你是不是也乐在其中？我身边很多同事就时不时去吃个儿童套餐，还把麦当劳的玩具摆在桌子上。
一般来说，具有以下几个特点，就可以把你的品牌定位为天真者的原型：
1、为某个清楚可见的问题提供相对简单的答案的品牌
可以想想“旺仔”那个品牌——头圆渥发、笑口常开、双手张开，是不是让人感觉，面对人生的难，依然要充满自信？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、与善良、道德、朴实、怀旧或童年有关的品牌
无论旺仔、娃哈哈还是三只松鼠，给人的印象就是有趣、纯真；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、在功能上和干净、健康或美德有关，而且可以不断复制的品牌；
4、中、低价位的品牌。
二、探险家&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说天真者是在当下追求圆满，探险家则在旅途中追寻。
探险家会觉得自己不属于周遭的环境，内心有一种不满足感和不安定感，不断追寻着更美好东西，却一而再再而三地说“不是这个”，然后继续上路。
很多的游记、童话（故事的主人翁踏上一段旅程，遭遇某种危难，最后脱离险境）、科幻小说（对宇宙的探索）之所以那么吸引人，就是具有探险家的特质。
如果想创造牛气的探险家品牌，你就得进入到探险家的故事里。
比如，探险家穿什么样的衣服呢？当然是让你有足够空间伸展、质料坚固耐用的衣服，国产服装品牌探路者，就契合了探险家气质；探险家要有能在原野中穿梭的交通工具，于是，福特探险家汽车说：“没有疆界”，Jeep牧马人说：“无往不至,无所不能”。
服装、越野汽车很容易被塑造成探险家原型，我们难以想象的是，星巴克其实也是探险家人设！
一般来说，咖啡馆都是我们后面要讲的照顾者角色，但星巴克别出心裁，把自己打造成了一个探险者角色。
首先，“星巴克”这个名字就来自古典文学著作《白鲸记》，在这部小说中，星巴克是一艘船的大副的名字；星巴克的商标也是一个满头卷曲长发的女海神；绿色的色调强化了环保和自然的意象；结合金属管和木制品的装潢风格,则令人联想起帆船。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;星巴克提供给每一位浮躁好动的探险家一杯咖啡，不论他们需要的是一个舒适的地方休息一下，还是着急带着上路。
感受一下，那种感觉是不是呼之欲出？
可以看出，符合探险家气质的产品一般具有以下特点：给人自由感觉、能在路途中使用、能表现自我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三、智者&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跟天真者和探险家都不同，智者认为，既然你很茫然，感觉自己意识状态跟不上，装纯和出走都是逃避不了的，最好的办法就是学习，能让人获得解脱的是真理。
智者型的品牌会不断暗示，真正懂门道的人才会理解他们的品牌。比如丰田普锐斯就曾这样宣传他们的车:“它有时候靠的是汽油能,有时候靠的是电力,但脑力始终不可或缺。”
有时候还会很含蓄的来暗示自己品牌的专业性，比如英特尔，他们给电脑公司一项优惠：如果愿意在产品上写上“内有英特尔”几个字,便可以用折扣价卖给他们晶片。
结果,消费者在看到这么多品牌都附有“内有英特尔”这样的标签之后,不免要假定这些电脑公司都在赞美英特尔。消费者于是推论,英特尔一定很棒,否则,怎么会有这么多名牌产品把它的名字附在自己的标签上。
就这样,英特尔虽然没有告诉消费者他们的产品是市场上最好的,但他们所创造出来的情境,却能够让消费者有这样的假设。
喜欢智者型品牌的消费者追求独立思考，显然也不喜欢被掌控。
西西弗书店就利用了这一点，西西弗书店经常在店内定期举办各种讲座、签售活动，创办人称之为“对话书店”，你可以自己看书，跟书对话，也可以跟这里的工作人员对话，还有跟这里的每个人，包括你自己对话。
如果你的产品具有某种专业性、鼓励顾客思考、以科学上的新突破为基础，那就可以定位为智者人设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;征服：英雄、颠覆者、魔法师&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在很多经典电影和文学作品中，英雄、颠覆者、魔法师这三种角色都具有某种魅力，他们往往天不怕地不怕，本身都代表着一种“变革”，似乎都有超强的力量，并能促进人们反思：“我也能办得到吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四、英雄&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这应该是最长盛不衰的人设了，每个国家从神话故事到每天关注的新闻，最多的可能就是英雄，包括因为在一瞬间的选择而成为英雄的平凡人。
我们都接触过很多这样的故事：一切似乎都无可挽回了，但这时候英雄出现，克服种种困难，拯救了大家。
每个故事中的英雄最终都会战胜邪恶、逆境，或艰巨的挑战，并鼓舞了所有人。
耐克就是成功塑造英雄人设的典型。
大家知道，耐克在上世纪八十年代提出了享誉全球的“Just Do It”口号，所针对的是消费者渴望通过个人拼搏，来实现人生逆转的意识形态需求。
更具体地来说，耐克看到了在体育赛场上，人们有机会消除现实世界强加给他们的种种壁垒，并率先将这一点做了面向大众的“翻译”，所提出来的观点是——“无论你是谁，拥有怎样的社会地位，你都可以像运动员一样，依靠个人拼搏来改写人生，不需要任何理由，现在就付诸行动！”
为了更好地还原品牌意识形态，在口号之外，耐克又识别并塑造了“贫民窟里的黑人少年”这一文化原型。贫民窟是一个充斥着混乱的地方，但这里的少年却在运动中看到了希望，他们在“赛场”上忘却了严酷现实，全情投入，希望有一天自己的生活也能因此发生改变。
此后，无论是在著名的“Let Your Game Speak”当中；还是在伦敦奥运会期间推出的——“活出你的伟大”广告结尾。我们几乎都能看到耐克不断巩固的英雄人设。
还有美国联邦快递，其实也是英雄人设。
对于英雄坚持到底的精神,联邦快递创始人弗雷德·史密斯再熟悉不过了。他天生残疾,小时候必须靠支架和拐杖才能走路；然而他后来不但可以行走,还能打篮球与美式足球。到最后,他的身体更强壮到足以在越南担任海军陆战队的排长。
史密斯在联邦快递中也始终强调那句著名的台词:“联邦快递绝对保证隔夜送达。”
如果说耐克的英雄是告诉了你英雄是什么，是突破各种限制，是改变自己人生，是活出你的伟大。那联邦快递告诉你的就是英雄该怎么做，要有毅力，要坚持到底，要说到做到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五、颠覆者&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里的颠覆者跟创新者有些区别，是路子有点野，有些邪魅的那种改变者，有人甚至将之称为“亡命之徒”。
摇滚、饶舌歌、街舞等都可以看作是主流文化的颠覆者。
颠覆者品牌中最具代表性的就是苹果。
苹果商标就是被咬了一口的苹果，是圣经故事中亚当和夏娃偷吃知识树上的苹果这个经典神话故事的联想。他的电脑广告语“Think different”就是提醒消费者勇于破除旧习。
苹果《1984》的广告清晰塑造了其邪魅的颠覆者形象。
在一个电影院里，200名群众演员被剃了光头，无精打采地等待着一个身穿白色苹果T恤的女模特冲进片场，用铁锤砸碎大银幕上那个象征着精神控制者的“老大哥”。低沉的男声在此时缓缓道来：“1月24日，苹果电脑公司将会发布麦金托什电脑。而你也将明白，为什么1984不会成为‘1984’。
《1984》实际上是一支非常邪恶、极富攻击性的广告，所谓精神控制者的“老大哥”，就是指当时在PC界如日中天的IBM。1984的名字取自乔治·奥威尔的同名小说，里面就有一个控制人们精神的“big brother”。当时的苹果是一家年轻的公司，面对的是来自IBM的竞争，所以将IBM假想为big brother，而苹果自己担任起了对抗big brother的角色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家熟知的主打二次元文化的B站，也是颠覆者的人设。B站的“up主”在上面随意表达着对生活的见解或吐槽，向老套的世界输出自己的想法，让B站显得与众不同，成为一股新潮流。
颠覆者的形象适用于那些十分具有颠覆性、倡导革命性新观念或者挑战行业内主流的产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六、魔法师&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提到魔法师，我们想到的是什么？
点石成金、给人魔力、让人梦想成真&amp;hellip;&amp;hellip;总之，就是让人感觉具有某种“神奇时刻”。
很多的化妆品、药剂、运动饮料都用了魔法师的人设。化妆品给人的是使用就变美的魔幻感；药剂主打使用后赋予人健康；而运动饮料是让人获得能量，比如红牛的“你的能量超乎你的想象”。
魔法师人设的典型就是Uber的“一键呼叫”广告，这也成为2015年的经典营销案例之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2015年4月，Uber联合HBO，在美国曼哈顿的14街到59街、莱辛顿大道到第九大道之间的区域推出“铁王座”试乘服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此次活动主要是为了宣传最新一季《权力的游戏》，在Uber中输入 “ThroneRides（铁王座试乘）”，就有机会坐上“铁王座”，号令天下的感觉立马就来了。
此外，Uber还有一键呼叫飞机，一键呼叫乌篷船等各种呼叫，给人一种海陆空无所不能的魔幻感。
魔法师人设适合什么样的品牌呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总结起来就是，更人性化的科技，能确实给消费者带来某种转变——更健康、更美丽、更有活力、更快的速度&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4、归属：普通人、情人、大玩家&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管是早期穴居人类或部落成员的聚会,还是现今所流行的各种聊天软件，人类对于接触、互动与归属的渴望始终都很强烈。
普通人、情人、大玩家其实表现的都是人性中寻求归属感的脆弱一面，反映的是人的切身问题：我受不受欢迎？吸不吸引人？幽默吗？会不会被接纳？能不能既融入群体又保持自我？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七、普通人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;普通人的原型表现是，穿着不起眼的服装(即使他很有钱)、口操市井俗语,完全看不出一点精英的样子。
这个人设的基本理念在于,每一个人一定都是“天生我材必有用”，同时他们也坚信，享受生命的美好是每个人与生俱来的权利,不只专属于贵族或精英分子。
普通人讨厌机巧、虚浮以及装腔作势。因此,普通人的品牌差不多都具有朴实无华的特性，看起来很实在，但又给人一种陪伴感。
这里不得不提一下江小白。
一直以来，白酒品牌一直都是正儿八经地“端着”，具有严肃的、正式的社交属性，因此很难打动年轻消费者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而江小白却放下了身段，瞅准了80后、90后这部分群体，将普通职场青年的人设植入其中。
“我把所有人都喝趴下，就为和你说句悄悄话”“最想说的话在眼睛里，草稿箱里，梦里和酒里”“我们总是发现以前的自己有点傻”&amp;hellip;&amp;hellip;看似鸡汤，但容易在当下社会引起共鸣的语录，是江小白的核心武器，配合特有的卡通造型，仿佛代替消费者进行了情绪化的纾解。
不仅如此，江小白还在2017年推出了高分治愈系动画《我是江小白》，剧情很用心，囊括了重庆的美景，动画中的主角是初入职场的普通人，把江小白的人设坐实了，也让江小白成为品牌人格化的典型范例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你的产品能让大家产生归属感，属于中低价位的产品，与精英取向的产品有较大区别，可以考虑普通人的品牌原型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八、情人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情人原型是人一生一世的追求。
与普通人原型不同的是，情人原型渴望与人建立很亲密的关系，除了男女爱情，还包括父母之爱、朋友之情，甚至柏拉图式精神之爱。
情人品牌也多见于化妆品、珠宝、时尚和旅游业。
比如香奈儿，加布里埃·香奈儿是香奈儿的创始人，知名的服装设计师，同时也是第一届广告代言人，她本人的这种形象，强化了产品的情人形象。香奈儿请的代言人都是大众每个时代的情人，最有名的就是玛丽莲·梦露，“晚上我只穿香奈尔五号睡觉”。
情人原型也代表着热情，这是一种积极的生活态度。克莱斯勒就以一则广告来表现这一点，广告中说:“没有灵魂,只是空壳；没有热情,就只是车子。”这则广告还说:“热情是如此激烈的感情，让我们生存、呼吸，为生命中在意的事全力以赴。
情人原型一般适合于以下情形：能帮助人们找到一生所爱，能让人之间的关系更加亲密，能增加人们对于生活的热情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九、大玩家&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里大玩家的形象接近于小丑、爱玩的人、古灵精怪的人。
当普通人和情人在想怎么能融入或吸引外人时，大玩家却摆出一副顺其自然的样子，单纯地享受自己的人生，能够真正做自己，同时也能把乐趣传达给身边的人。
游乐场、街角的酒吧、交谊室以及任何有乐子的地方都是大玩家的大本营。
大玩家的典型就是百事可乐和杜蕾斯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百事可乐强调对于新生一代产品所带来的欢乐时刻，它总是充满活力。曾聘请麦克尔·杰克逊、麦当娜等娱乐届知名人士出任产品代言人，将品牌所倡导的时尚、轻松的、众人皆乐的生活方式传达给全世界。
杜蕾斯总能恰当好处地蹭到热点，用抖机灵的方式与消费者打得火热，因为杜蕾斯是大玩家的人设，它可以这么玩，而不是这种人设的一些品牌，竟然也模仿起了杜蕾斯，这就尴尬了&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;稳定：照顾者、创造者、统治者&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类骨子里都有一种对秩序的追求，古代面临种种的不安定，人们用护城河绕着城池，家里也筑起高高的墙城堡。美国早期移民到了一个地方之后，也会先将小屋附近的土地清干净，这样才能一眼就发现入侵的野兽和印第安人。
如今，可能对我们造成威胁的事物已经不再那么急迫和可怕，但人们仍然面临太多不确定性，比如今年的新冠病毒流行、市场环境的不断变化、公司可能的裁员等。
所以，今天的我们依然渴望照顾者、创造者和统治者带给我们安宁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十、照顾者&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想想照顾者的形象，主要有父母、医生、警察、老师等。但其实照顾也是一件很复杂的事情，很多父母对子女的关心就演化成了束缚。
照顾者充满了冲突、牺牲，以及支持而非阻碍的意愿，运用不好，反而容易引起被照顾者的反感。
医院、健康护理类产品、儿童孕妇类产品很容易被打造成照顾者原型。
但也有一些例外，比如美国电信巨头AT&amp;amp;T(美国电话电报公司),就曾因制作有关照顾和联络的美好广告而声名大噪。
在AT&amp;amp;T最有名的广告中，标题是“乔伊打电话来”，广告中，悲伤又寂寥的一天，因为儿子乔伊从国外打来电话，年迈的双亲突然觉得这一天很美好。
这种广告效果很好，引起了竞争对手争相模仿。MCI电信公司就有一则类似的广告——一位女士在哭泣，丈夫安慰着她，她哭泣并不是为了儿子来电而感动，而是难过电话费太贵了。
但一段时间后，MCI发现纯粹建立在价格上的形象，会阻碍该公司成为电信业真正的龙头。因此，这家公司聪明地选择照顾者的形象，将下一波价格优惠包装到所谓“MCI亲友”方案里——你所关心的人、关心你的人，都可以加入这个计划，大家都有折扣。
这个广告让这项优惠显得温暖又感人。
MCI也一下子比AT&amp;amp;T更符合照顾者的形象了，因为MCI不只是感性，还拿出了更实际的方法来照顾，也就更容易受到欢迎。
如果只是强调“利他”，消费者很容易无感，照顾者形象更多是在“利他”与“利己”之间的平衡，像MCI的广告，不仅强调了“你所关心的人”，还有“关心你的人”。
认识到这一点，是把品牌打造成照顾者形象的关键。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十一、创造者&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;创造者原型常见于艺术家、作家、发明家和创业家，以及任何积极探索人类想象力的人。
虽然都有些创造的味道，但与非主流的颠覆者有所不同的是，创造者表现的是让人类的美好愿景更加具体化，能挖掘每个人的潜力和想象力，重塑人们的环境和生活方式。
很多艺术、设计、传播、科创类公司比较容易打造成创造者形象。
乐高玩具就是创造者品牌形象的代表。
我们常叹服于孩子的思维如脱缰野马，有令成年人匪夷所思的惊人创造力。然而，怎样为孩子们的创造力“保鲜”？乐高玩具让孩子的想象力通过动手得以实现，把儿童那股对世界的渴望和探索激发出来。不仅如此，很多成年人也是乐高的忠实粉丝，乐高可以帮助他们解压。
还有特斯拉，虽然有一些颠覆者的特质，但特斯拉主要还是一个创造者原型，作为一家美国电动车及能源公司，特斯拉销售纯电动车，其实就是把人类利用可持续能源的愿景落地了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十二、统治者&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你想到统治者原型时，脑海中浮现的是国王、王后、企业CEO、万能妈妈或者任何带着命令、权威态度的人。
统治者知道，避免混乱的最好方法就是取得控制权。天真者认为别人会保护他们,统治者并没有这样的信念。因此取得并保持权力，就是最重要的动机。对统治者而言，这是让自己、家人和朋友安全的最好方法。
能让人联想到财富、权力和社会理想行为典范的品牌都属于统治者原型，一般就是生产高端产品的企业、具有垄断地位的企业，或者是行业内居于领导地位的企业。
比如劳力士，“劳力士从来没有改变世界，而是把它留给戴它的人”，劳力士表最初的标志为一只伸开五指的手掌，它表示该品牌的手表完全是靠手工精雕细琢的，后来才逐渐演变为皇冠，以示其在手表领域中的霸主地位，展现着劳力士在制表业的帝王之气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中石油、中石化、美国运通、微软、奔驰等也都算统治者原型的品牌。
12种品牌原型就说到这里了。  sino 中国  西奈山&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>古城邢台的建城四祖：黄帝、祖乙、邢靖渊、赵襄子 </title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/36%E5%BB%BA%E5%9F%8E%E5%9B%9B%E7%A5%96/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Apr 2024 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/36%E5%BB%BA%E5%9F%8E%E5%9B%9B%E7%A5%96/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;邢台有三千五百年建城历史，在邢台形成城市历史上，早期的轩辕黄帝、祖乙、邢靖渊、赵襄子起到重要作用，被尊为邢台建城四祖。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;一轩辕黄帝凿井筑邑&#34;&gt;一、轩辕黄帝凿井筑邑&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;上古时期，轩辕黄帝曾躬耕于邢台干言岗，《诗经·国风》记曰：“出宿于干，饮饯于言”。黄帝亲率邢人开发利用井水，建井田，史称“黄帝凿井，聚民为邑”。后世邢人为了纪念黄帝的凿井筑邑之德，合“井”“邑”二字为一字，即邢字，这是“邢”字的起源。《诗经·邶风》中有多篇描写邢台一带。干言饯迹为唐山八景之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《隋书·地理志》：内邱县亦有干言山。北齐李公绪记曰：“柏人县干山、言山，《卫诗》：‘出宿于干，饮饯于言。’是也。”（引自《太平御览.地部十》“河北诸山”条）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邢台古地方志云：舜改帝之故里为轩辕(即为干言)，村西之山为轩辕山(即干言山)，改大麓为尧山，意在使世人感帝之德，扬帝之美也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邢台干言山有辕黄帝古庙，约建于五帝夏商之际，自舜封黄帝于干言，改大麓为尧山始，祀庙已具雏形，今尚存遗址。昔夫子周游列国，曾上山拜谒帝庙并在此讲学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尧帝晚年建都邢台柏人城，并于大麓的尧台禅位于舜帝，此为中国禅让制的根源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;轩辕黄帝虽然没有直接在邢台一带建城，但是有教民凿井筑邑的功德，此后才有了城邑的出现，而且因为凿井筑邑，形成了邢字的起源。所以邢台建城之源，当感谢轩辕黄帝之恩德。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;二祖乙迁邢&#34;&gt;二、祖乙迁邢&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;《史记》、《竹书纪年》记载，商代祖乙九年迁都于邢台，历祖辛、沃甲、祖丁至南庚，经三世五王，为都129年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邢台是被《竹书记年》和《史记·殷本纪》而载入史册的。祖乙从相迁邢，邢台第一次为都便是全国性质的政权商朝之首都，可谓开局便是王者。祖乙迁邢至今3500余年。国家命名邢台商代遗址为“邢墟遗址”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商朝是中国历史上第二个奴隶制王朝，盛时东达黄海，西至青海，南到洞庭湖，北达渤海。祖乙是有为君主，迁邢后任命巫贤为相，重用彭伯、韦伯，出兵平叛兰夷、班方等国，解除了东南方的夷族对商的威胁，使得商朝国运再度中兴。孟子把他列入了商朝的“贤圣之君”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自盘庚将商都从邢台迁殷后，邢台为邢（通井）方之都，首领为邢伯，商王武丁时期，邢伯之女妇妌嫁于武丁为王后，邢方国成为商朝的肘腋之国，是商国北部屏藩，也是有权参与商代先王祭祀典礼的少数方国之一，中国著名青铜器的司母戊大方鼎就是妇妌之子为祭祀母亲妇妌所铸造。商末邢伯升为邢侯，因忠谏纣王被诛。《帝王世纪》说“邢侯为纣三公，以忠谏被诛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邢台在祖乙迁邢前虽然已经发展为重要的聚集区，但是让邢台扬名的却是祖乙迁邢，因此邢人将祖乙迁邢作为建城之始。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;三西周封邢&#34;&gt;三、西周封邢&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;西周邢国是周公第四子姬苴（邢靖渊）的封国，为商代邢国旧地，地在今河北邢台市。西周初，周成王为了感谢周公旦辅政之恩，封周公旦第四子姬苴（邢靖渊）于邢国，邢国属于周公旦的封地，是严格按照周公礼制所建立的礼仪之邦。先后传二十世，历五百余年。在当时中国北方占有重要地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《通典》说：“古祖乙迁于邢，即此地，亦邢国也。《十三州志》也记载，邢州为“殷时邢国，周封周公旦之子为邢侯，都此。《左传》云：“凡、蒋、邢、茅、胙、祭，周公之胤也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邢国，是周朝的53个姬姓封国之一，邢国自建国开始，就担负着屏藩周疆的重任，周成王与邢侯共行兄弟射礼，舍邢侯服，锡臣三品，州人、重人、庸人。允许邢国可按天子礼制建城和建台祭天，出行可使用与周王一样车马服饰，并赐弓锡之命于邢国，邢国是西周仅有的三个有征伐开战权的诸侯国（邢国、晋国、齐国）之一，也是仅有的二个可以在全国范围开启征战讨伐的诸侯国（晋国、邢国）之一。邢侯为了感谢周成王，筑高台用于祭天和感恩天子，即为邢之台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出土自邢台，现藏于大英博物馆的西周青铜器《邢侯簋》（周公彝）及《麦尊铭》、《麦彝铭》都记载了邢侯受封的盛典&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西周时期，邢国与河北、山西中部的戎狄长期征战，历史上多次率领诸侯抗击戎狄，邢侯搏戎载于史册，著名青铜器《臣谏簋》、就记载了成康之际邢候派驻亚旅大败戎狄的一次盛况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金文记载：邢侯搏戎，载美于诸侯。《后汉书?西羌传》曾载平王二年“邢侯大破北戎”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西周穆王时期，邢侯井利（邢穆公）兼任周朝太宰，为周穆王三公之一，掌管周朝六军，并陪周穆王周游天下，《穆天子传》记载了这一事迹。邢台出土的邢国君主墓，规格大于晋侯和燕侯。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;四赵襄子迁邢&#34;&gt;四、赵襄子迁邢&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;赵襄子，嬴姓，赵氏，名无恤（亦作“毋恤”），赵氏家族首领，战国时期赵国的奠基人。谥号为“襄子”，故史称“赵襄子”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公元前476年赵襄子继任赵简子之位，初以晋阳为赵国的都城。约公元前451年，赵襄子迁都于邢，史书记载：自赵襄子迁邢，邢地始称邢襄。豫让刺杀赵襄子之事，变发生在邢城之北的豫让桥，约公元前423年，赵献侯迁都中牟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;战国时期邢台在很长时间内是作为赵国早期的邢都和中后期的信都而存在。继赵襄子之后，赵成侯时期，立邢台为赵国信都，建立檀台、信宫，赵武灵王时期，平昼居信宫，著名的胡服骑射决策便诞生于邢台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《顺德府志》记载：“襄子祠在县治西。明知府张延廷、知县朱诰建。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邢台《赵襄子祠》记载：邢，赵襄子所治之国也。《元和志》 卷15邢州: “项羽改（信都）曰襄国,盖以赵襄子谥名也。”《汉书》记载：襄国有檀台。《史记》记载：赵武灵王在信宫大朝五日后，做出胡服骑射的决策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北宋时期，因地属古邢国，有檀台，更名龙冈县为邢台县。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;建城功德&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邢台人文四祖及其子孙后代对邢台建城之功德：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时代、姓名、事迹功德、感恩&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上古、黄帝、凿井筑邑、躬耕稼穑、邢字起源、井邑之始、尧帝、尧都柏人、禅位于舜、仁义之制、禅让之始、商朝、祖乙、祖乙迁邢、平叛四方、邢城之始、商朝中兴、邢（邢国）、邢靖渊、抗狄援軧、筑台祭天、邢侯搏戎、保家卫国、邢利、太宰三公、助穆天子、周游天下、华夏扬名、赵（襄国）、赵襄子、襄子迁邢、豫让刺襄、简襄之烈&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邢称邢襄、赵成侯、立邢为信都、建檀台信宫、效仿邢侯、以信立城、赵武灵王、信宫决策、胡服骑射、开拓进取、有功华夏&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Aristo行者孙</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/35%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/35%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;1、国资委一利五率：利润总额、资产负债率、研发投入比率、全员劳动生产率、净资产收益率（股东权益报酬率ROE）、营业现金比率
2、三张报表：
资产负债表：存货：未计入成本的进货；成本：进入资产负债表成本项。
合同资产（成本、应付）应尽快转为应收账款
利润表：预计收入-预计总成本=预计毛利
三项费用：销售、管理、研发、财务、资产减值（比如：应收账款减值）
成本增加，应付增加，资产负债率升高。
（1）提前确认收入能提前确认利润，注意。
（2）企业的盈亏平衡点：当前毛利水平下，多少营业收入才能摊平固定成本。
（3）应收5年变坏账
（4）利润是应收账款还是合同资产。（合同资产尽快确认为应收账款）
现金流量表：反应货币资金变化（流出、流入、募资）
3、表外资产：
（1）应收（付）账款保理    保理公司：处理应收账款，五大没问题
（2）资产证券化           基金公司
（3）表外PPP项目
（4）已核销资产
（5）或有负债
4、金融工具：（1）贷款、票据、信用证
（2）证券化（ABS）、REITS、类REITS、CMBS、可续公司债
（3）可转债
（4）基金
（5）重组、拆分、增发、配股
财务辅助机构：财务公司、融资租赁公司（以融促揽、节税）、基金公司、保理公司
商票：贴现占用你的授信，央企商票没问题，H大商票5折都卖不出去
供应链金融风险
资产评估及上市：避免不了同业竞争的问题
5、施工企业增值税一般不超过3%，正常应该低于1%。&amp;mdash;&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-假设公司为一般纳税人 ，销项税额为Y。 A供应商提供13％税率专票， B供应商提供3％税率专票．含税报价分别为A、B，下面计算综合成本相等时两个供应商之间的报价平衡点。综合成本＝不含税报价＋ （销项税额－进项税额）*城建税及附加税率
（说明： 此处城建税及附加税率按12％计奠，即城建税7%、教育费附加3%、地方教育费附加2%；综合成本不考虑运费）
(1)建平衡等式：供应商A综合成本＝供应商B综合成本
(2) 将数据带入等式：	A/(1+13%)+[Y-A/(1+13%)*13%]*12%=8 /(1+3%)+[Y-B/(1+3%)*3%]*12%
( 3) 计算平衡点： B / A = 90.05%，也就是说如果B供应商的含税报价能够达到或低于A供应商报价的9折，才选择B供应商。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如A提供3％的专票，B提供3％的普票，则B的 含税报价低千A的9．6折时，才选择B。
如A提供13％的专票，B提供 3％的专票 ，则B的含税报价低千A的9折时，才选择B。
如A提供13％的专票，B提供3％的普票，则B的含税报价低于A报价的8.7折，才选B。
小规模纳税人，由千进项税额不能抵扣 ，则选择含税报价最低的供应商即可．
所得税比较高：企业总部没有收入，支出很多。
签合同税、价分开，税不用交印花税。投资的税务优惠政策。
6、全面预算管理
7、防范风险：虚假贸易；H大：明股实债（一场没有系安全带的豪赌。）；
矿产投资的风险。PPP风险：地方政府绑架企业，政府和企业一起绑架银行。但银行对政府没办法，金融机构停企业信用。拿企业的性命博政府当期的业绩。
对得起自己、对得起职业道德、历史和员工、良心和职业道德。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为我所有、为我所用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问题导向、价值导向、高目标导向&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>MBA课程</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/32mba%E8%AF%BE%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/32mba%E8%AF%BE%E7%A8%8B/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;财务管理：基本现象、管理目标、激励效应；资金时间价值、现金与未来值、风险规避；财务报表与财务指标、经营策略与财务策略、经营风险与财务风险、财务战略矩阵、辅助思考资料
现金管理、应收账款与存货管理、固定资产与无形资产管理；概述及案例，自有资金及债务筹集、风险资金筹集、资本成本、杠杆、资本结构；投资决策与风险、证券投资分析、企业投资价值评估&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;		大数据与商业分析、
		
		管理经济学
		
		管理信息系统
		
		会计学
		
		人力资源管理
		
		商务英语
		
		商业伦理
		
		社会主义市场经济
		
		数量决策方法（商业管理运筹学）
		
		项目管理
		
		营销管理
		
		运营管理
		
		战略管理及模拟
		
		组织行为学&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>计算机好书推荐</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/12%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%8E%A8%E8%8D%90/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/12%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%8E%A8%E8%8D%90/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;计算机类：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明解C语言&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;cprimer plus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C程序设计语言 k&amp;amp;r&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c标准库&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;算法练习平台leetcode；lintcode&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>胡润排行榜及奢饰品</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/11-%E8%83%A1%E6%B6%A6%E6%8E%92%E8%A1%8C%E6%A6%9C%E5%8F%8A%E5%A5%A2%E9%A5%B0%E5%93%81/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/11-%E8%83%A1%E6%B6%A6%E6%8E%92%E8%A1%8C%E6%A6%9C%E5%8F%8A%E5%A5%A2%E9%A5%B0%E5%93%81/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;胡润百富排行榜&#34;&gt;胡润百富排行榜&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;胡润全球独角兽排行榜、牛羚、瞪羚、独角兽、雏鹰企业排行榜&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戴维斯家族投资理念&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六大蓝血“蓝血”的定义是来自于西班牙贵族，他们用“蓝色血液”去称呼拥有贵族血统的人。六大蓝血指的就是，Dior（迪奥），Chanel（香奈儿），Louis Vuitton（路易斯威登），Gucci（古驰），Prada（普拉达）和Calvin Klein（CK）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“八大红血”包括Givenchy（纪梵希）, GiorgioArmani（乔治阿玛尼）, Valentino（华伦天奴），YvesSaintLaurent（YSL）, Versace（范思哲）, Hermes（爱马仕）, Lanvin（朗万）, Burberry（巴宝莉）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用
本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>逻辑树</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/33%E9%80%BB%E8%BE%91%E6%A0%91/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/33%E9%80%BB%E8%BE%91%E6%A0%91/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;麦肯锡有三种逻辑树：议题树、假设树和是否树。
议题树：提出问题，然后将这一问题细分为多个与其有内在逻辑联系的副议题，议题树多应用于问题解决的初期阶段
假设树：先假设一种解决方案，之后通过已掌握的论据对该方案进行证实/证伪，假设树多应用于对问题已经有了足够的了解，可以提出合理假设时
是否树：先提一个问题，之后对这个问题进行判断分析，分析结果只有“是”和“否”两种，是否树多应用于对问题及其结构已足够了解时&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逻辑树（Issue Tree）是一种以树状图形来分析存在问题及其相关关系的方法，它是将看似无序、杂乱的已知问题，通过某种技术手段将它们转化成可以预测未知实例的树状模型。文章对三种逻辑树进行了梳理说明，对具体的构建方法展开了分析，与大家分享。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是逻辑树
逻辑树又称为演绎树或分解树，英文叫做Issue Tree，是一种以树状图形来分析存在的问题及其相互关系的方法。
它的起源历史悠久，之前被广泛的应用在数学领域，科学领域，随着互联网行业的发展，更多的企业把它融入到了管理学，流程学领域，咨询学领域，我们熟知的麦肯锡、贝恩咨询、罗兰贝格咨询、更是应用逻辑树的行家里手，在多数的资料中更有根据逻辑树编辑的成熟模型应用。
逻辑树的原理
首先将一个已知问题当成树干，然后开始思考这个问题与哪些相关问题或子任务有关，每想到一点就给这个问题（也就是树干）加一个“树枝”，并标明这个“树枝”代表什么问题，一个大的“树枝”上还可以有小的“树枝”，如此类推，直到找出所有相关的项目。
这里面要注意两点：一个是想，脑袋里要有清晰的主线问题与支线条件，另一个是画，一定要画出来，同时印证脑内的构想。
使用逻辑树有以下优点：
1）通过“树干”和“树枝”的搭建，找出问题的所有相关项，以此确保问题获得完整的解决；
2）通过问题与问题的关联，识别哪些是必须的，哪些是证明前提假设的重点；
3）个人使用时能帮助理清思路，将大问题分解为利于操作和解决的小问题；
4）团队使用时，能将大问题分解为小问题再落实到个人，避免责任不清。
逻辑树有三种类型，分别是：问题树、假设树、是否树。这三种逻辑树结构类似，但是有不同的使用前提，合理的使用它们，对于我们分析问题和制定解决方案能起到事倍功半的效果。
三种逻辑树（议题树、假设树、是否树）&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;议题树
当对问题不了解 ，或者需要对问题进行全面的分解以确保不遗漏任何一个方面时，可以使用议题树。即：在解决问题的初始阶段使用议题树。
议题树可按照如下步骤来构建：
1）先从左至右画出树状图，明确“思考的主题”，
2）将问题进行分解，分解为第一层级上的问题；
3）将第一层级的问题再次分解，得到第二层级；以此类推，可以将问题逐级分解，从而得到第三层级、第四层级，乃至更多。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;注意：
1）相邻层级具有逻辑上的内在直接联系；
2）同一层级上的内容，需要满足相互独立、完全穷尽的原则（MECE原则）。这样构建的议题树就会是完整展现了所有不同原因、结构化的逻辑树。
这一方法的关键点在于：如何对问题或者议题进行分解？这里有两个小技巧可以帮到大家。
a）结果改善类的问题：层层展开，不断问——“为什么”（这与深度思考一书提到的知识点如出一辙）
当我们分析“结果不好，应当如何改良”这一类问题的时候，可以通过不断地询问“为什么会出现不好的结果”来对问题进行分解。
b)提出方案类问题：集思广益，不断想——“怎么做”
跟结果改善类问题不同的点在于：这里并没有一个不好的结果，只是着眼于现在的情况，需要提出就达成某一目标的方案。比如：提高销售额的方案（也许现在的销售额也还可以，但是想进一步提升，因此主要的问题是“如何做”）。
2. 假设树
当对问题已经有了较为充足的了解，并且针对问题提出了某种假设的解决方案，需要验证假设是否成立时，应该采用假设树。即，假设树用于验证假设。
假设树针对所提出的假设，不求展现问题的全貌，只要能够验证假设合理或者不合理即可，这是其与议题树最大的不同。假设树集中于假设的解决方案，加快解决问题的进程。假设树的结构如下：
假设树的结构
对于某种假设方案，只有当所有论点都支持该方案时，该假设方案可以得到验证，否则会被推翻。对于每一个论点同样可以进行分解，直至分解到可以被基本假设证实或证伪。
假如需要针对X公司制定“提高销量”的方案，我们通过上文的议题树进行分析，了解了公司各方面的情况之后，觉得该公司可能可以通过研发新品来获得销量提升，遂提出“X公司应该研发新产品”这一假设，为了验证假设是否成立，则可以构建如下假设树。
针对“X公司应该研发新产品”假设的假设树&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只要我们将第三层次的7个论点进行验证，就可以证明“X公司应该研发新产品”这一假设是否合理。
3. 是否树
是否树的结构比前两种要简单很多，其主要形式是：先提出一个问题，然后对这一问题进行是否判断，分析的结果只能是“是”或者“否”；然后接着进行下一轮判断分析，继续得出分析结果“是”或者“否”。是否树的结构如下：
是否树结构
在使用是否树进行分析前，对一些结果应已有标准方案。如果答案为“是”，就可以应用实现准备好的标准方案。如果答案为“否”，那就需要再进行下一轮的判断分析，对具体情况进行具体分析，根据结果确定解决方案。是否树多在对问题及其结构已经足够了解时使用。
比如，以下是分析“X公司B产品线如何才能获得竞争力”时的是否树：&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;三种逻辑树的区别于使用情景
最后，再就三种逻辑树的区别和其适用的场景进行简单的分析。
问题的初始阶段，尚不明确具体情况，需要对问题进行全盘分析时，使用议题树；对问题已经有一定了解了，并且有了一种假设方案，对假设方案进行验证，使用假设树；对问题不仅足够了解，且针对一些结果已经有了标准方案，需要在方案中进行选择时，使用假设树。
总结
无论是工具还是科技，其实都是辅助大家提高大家工作效率的手段。工欲善其事,必先利其器，古人的意思很直白，如果是为了工作，什么都要用最好的，不求最贵但求最好。
硬件要用最好的电脑，软件要用最高效的工具，别怕花钱，穷也就穷一时。
有效利用以上工作法门，培养自己逻辑思维能力，有效利用构图，深度思考计划流程，经过长年的锻炼你必将在专业度上胜人一筹。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>自然辩证法</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/31%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%BE%A9%E8%AF%81%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jul 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/31%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%BE%A9%E8%AF%81%E6%B3%95/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;自然辩证法       孙芳&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感性是一切科学的基础&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反杜林论；可汗学院，Pilot ACE&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亚里士多德   哲学知识：1、理论知识（数学、物理、形而上学）2、实践知识（政治、经济、伦理）3、创制知识（诗歌、艺术、讲演术）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以实践的才是真理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学本身的内在矛盾&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马克思主义科学技术方法论：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;辩证思维：对立统一、质量互变、否定之否定
系统思维：系统分析与综合分析法、硬系统分析与软系统分析、反馈与控制方法、信息方法、复杂性思维与方法&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;入山问樵,入水问渔&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学技术方法：1、实践（观察、实验、仪器运用）2、技术活动的方法（普遍性、可行性，创造性，价值型）3、机遇在科学方法中的作用，可遇而不可求4、观察、实验与理论的关系   汉森《发现的模式》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非逻辑思维：直觉、顿悟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自由与轻松产生创造性思维&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数学方法：1、数学方程方法（洛特卡-沃尔泰拉方程）、2、数理统计法3、数学建模法（确定模型、随机模型、模糊模型（1965年 扎德））4、数学实验法&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;移植、交叉与跨学科：艺术（雕塑、绘画、音乐、视觉设计）、人文（文学、哲学、传播学、市场学、美学）、科技（计算机图形学、网络技术、人工智能）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马克思主义科学社会论：1、从基础理论到基础应用，从自由探索到国家指导2、从学院科学到后学院科学，从高校科研到产学研结合3、从机械连带到有机连带。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大科学时代、后学院时代：         政府科学：政府自主，公共物品。产业科学：企业实验室。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学建制：1、创建科学学会（1660年 英国皇家学会）2、19世纪初  德国柏林大学、波恩大学、慕尼黑大学  制订实验室制度和研究班制度，美国简历系和研究生院制度。
技术建制：1、16世纪测量、交通（路桥）建设、后来采矿、冶金、机械、电气、化工、管理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中科院《关于科学理念的宣言》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;政治对科技的影响：1、社会制度、政策体系、军事对抗（战争是政治的延续）    曼哈顿计划、星球大战计划、反恐计划
经济对科技的影响：1、推动、基础、刺激
文化对科技的影响：1、《中国科学技术史》、君臣思想、奴化思想&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真：科学   善：人文   美：艺术    不可分割
科学技术与社会治理：1、女性主义、后殖民主义科学技术论2、反科学主义，但不反科学（西方科学发展了霸权工具，导致了非西方的没落）3、环境问题&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;双一流高校建设&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个民族，要站在科学高峰，要实现伟大复兴，不能没有理论思维。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>论文写作与知识产权</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/30%E8%AE%BA%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%BA%A7%E6%9D%83/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jun 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/30%E8%AE%BA%E6%96%87%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%BA%A7%E6%9D%83/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;可再生能源（太阳能、风能、水能）与清洁能源（核能、氢能）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究生学术道德与行为规范&amp;ndash;（孟祥林）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于选题：文题太小，无话可说；文题太大，不能驾驭。
常识性问题复杂论证，小题大作，伪学术。
选题远离社会现实&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提出问题-分析问题-解决问题&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;避免：顾左右而言他，意识形态问题，语言、标点过于随意。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;前言：研究背景、目的、方法、国内外概况、预期成果、研究意义
序言：综述  罗列观点、有述有论、  数据-》信息
图片：与正文配套，与章节对应  1-1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;引用：以参考文献、脚注、括号注注明
1、直引（伟人话语）
2、间接（不用引号）
最后：结论与讨论
致谢、参考文献    GB/T7714-2015&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学术批评：原始数据、真实&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专稿专投，人有分工明确的章节，学术履历客观准确&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;科研共同体：规约下的荣誉，宠辱不惊&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学术失范原因1、学术制度供给不足（监察制度、惩罚制度）2、制度内容缺陷，经济利益影响3、默顿规范《论科学与民主》
优秀案例：马克思、俞吾金、巴甫洛夫、李时珍&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;科技论文检索与论文写作：
慕课网  何琼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中文：知网、万方、维普
外文：elsevier  science direct   爱思唯尔
ieee&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考数据库：EI、SA英国IEE、SCI&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其他：国家图书馆网（读者卡）、NSTL&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;知识产权   陆薇薇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;智力成果在一定时间和空间上的专有权利&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;著作权、集成电路布图设计权、地理标志、植物新品种权、企业字号权、商业秘密、专利、商标&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北大满哥  奥迪事件&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专利不是唯一，也不是首选&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专利：公开换保护（有可能公开后没获取专利权）；容易反向工程，容易拆解的采取专利保护，不容易的采用商业秘密保护。
药物专利:20年，专利过期第二天开卖。&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;   申请人、专利权人、发明人
   
   新颖性、创造性、实用性
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;专利,是给天才之火加上利润之油&amp;mdash;-林肯&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;发明专利、实用新型专利、外观设计专利&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;技术交底书-》专利申请文本-》专利局&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先专利后论文&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;立项、研发、布局、保护&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国外专利申请：巴黎公约途径、PCT途径&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022.5.5中国加入海牙协定、马拉喀什条约、马德里条约、专利合作条约&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专利局：Innography、incopat、esp@cenet、wipo海牙外观专利、pro quest、日本jpo、美国uspto&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;案例：1、高通CDMA军用转民用（确定为世界移动通信标准、所有技术申请为专利）
2、华为   国际标准必要专利；专利族（上游、中游、下游）
专利布局：保护成果、构建壁垒、成为标准
防御性公开-防止他人申请&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  专利申请、专利转让、企业并购、技术合作、专利池、专利许可
  联想：购买NEC专利，收购摩托罗拉公司获取专利
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;百度：高精地图+感知+定位+智能决策控制
液晶、等离子将CRT赶下神坛  wled-oled-amoled-micorled&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中南大学专利权转让1.4亿、赖廷清：中南新能源；杜柯：宁夏中化锂电&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>文人相轻及学术圈的负面影响</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/29%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%9B%B8%E8%BD%BB%E5%8F%8A%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E5%9C%88%E7%9A%84%E8%B4%9F%E9%9D%A2%E5%BD%B1%E5%93%8D/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jun 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/29%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%9B%B8%E8%BD%BB%E5%8F%8A%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E5%9C%88%E7%9A%84%E8%B4%9F%E9%9D%A2%E5%BD%B1%E5%93%8D/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;不面向资本、不面向产业&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>贵人相助</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/28%E8%B4%B5%E4%BA%BA%E7%9B%B8%E5%8A%A9/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/28%E8%B4%B5%E4%BA%BA%E7%9B%B8%E5%8A%A9/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;成功 运气+实力，运气的第一要素是贵人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读万卷书不如行万里路，不如阅人无数，不如高人指路，不如贵人相助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;财富幂定律分布。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有好运的小群体建立合作，掌握某种资源且愿意向你投资的人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;职场赞助商-贵人    表现出来值得被投资，能够体现赞助商价值&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;招贵人气质！！周围很多人希望看到他成功&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天雨虽宽不润无根之草，佛门广大难渡不善之人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人，最愿意做的事是顺水推舟，举手之劳。成人之美。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能够改变和成就一个人是无上的荣光，最大的回报，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贵人不一定是攀附权势，讨好有钱有势。以依附和顺从为代价。人际关系相对简单，认识很多人不重要，让很多人认识才重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保全和展示自我，明确发展方向，并努力成为不可忽视的存在，就能吸引贵人相助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;积极、乐观、乐于分项，不给他人制造负担，乐于帮助的性格，成为别人的贵人，互相成就。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;失败者互相拆台，成功者互相帮助&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个人的失败，不仅仅是缺钱，同样无法找到愿意帮助自己的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;敞开心扉，找到互相成就的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安德鲁卡内基墓志铭：这里躺着一个人，他懂得如何让比他聪明的人更开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>解读《中国国民性的演变历程》</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/27%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E8%B4%B5%E6%97%8F/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/27%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E8%B4%B5%E6%97%8F/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;解读《中国国民性的演变历程》
今天想和大家聊一本书《中国国民性的演变历程》，作者是张宏杰，这是我这几年看到的关于中国人国民性形成研究最深入的一本书，本书从根本上找到了影响国民性因素以及形成过程，包括环境、制度。第一次读完本书，我对中国人的说话做事习惯及思维方式有了一种顿悟。相信听完我的解读，大家会和我一样，会对你周围的人和事有种全新认识。
说到国民性格，在上中学学中国近代历史的过程中，一直有个印象，中国历代皇帝管理这个国家的唯一手段就是暴力，在暴力统治下，国民性格出现了很大的扭曲，这种性格到现代中国人身上也是随处可见，比如“事不关已高高挂起”、“各人自扫门前雪,莫管他人瓦上霜”其实这些国民性不是生来就有的，而是被管理者精心塑造出来的。
我们先来看一下当时英国是对中国人最直观的感受吧。
在没有官员的场合，中国人的表情也十分正常。只不过一旦有官员出现，中国人的神情立刻变了：“中国普通老百姓外表非常拘谨，这是他们长期处在铁的政权统治之下自然产生出来的。在他们私下生活中，他们也是非常活泼愉快的。但一见了官，就马上变成另一个人。”
中国人缺乏自尊心，是因为政府从来没有把百姓当成成年人来看待，而是当成了儿童和奴隶。“在这样的国度里，人人都有可能变成奴隶，人人都有可能因官府中最低级官员的一点头而挨板子，还要被迫亲吻打他的板子、鞭子或类似的玩意，跪倒在地上，为麻烦了官府来教育自己而谢罪。
01国民性会变吗？
要搞清楚这个问题，我们先要问一个问题，中国人的性格一直是这样吗，从什么时候开始变成这样的。
仔细翻阅中国历史，我们会清晰地看到，古代的中国人和后来的中国人，似乎根本不是同一个物种。从春秋，到唐宋，再到明清，中国人的性格历程如同直跌下来的三叠瀑布，其落差之大，令人惊讶。源头的中国人，品格清澈；唐宋时的中国人，雍容文雅；及至明清，中国人的品质却大幅劣化，麻木懦弱，毫无创造力。
先说尚武精神。春秋战国时代，那些争雄竞长的大国，个个都强悍好战。《诗经·秦风·无衣》的“注”中就说：“秦人之俗大抵尚气概，先勇力，忘生轻死。”班固在《汉书》中也说：“秦之时，羞文学，好武勇。”当时东方大国齐国民风强悍，百姓都是急性子、倔脾气，和今天的韩国人差不多。贵族们常常在道路上驾车相撞，国家立法也不能禁止。
春秋时代，贵族个个都下马能文，上马能武，侠客遍地，武士横行，一言不合，就拔剑相斗。那时候的中国人，不喜欢一步三摇弱不禁风的白面书生，不论男女，皆以高大健硕为美。那个时代美男子的标志是大个子，卷头发，浓胡须，最好还带点狐臭味。
我们再来看看后来的中国人。在明朝万历年间到达中国的传教士利玛窦意外地发现，中国的男人都如此文弱。他在写给罗马的信中说：“很难把中国的男子看作是可以作战打仗的人。”他惊讶地发现，这个帝国里最聪明的人看起来都像女人：“无论是他们的外貌气质，还是他们内心的情感流露，他们看起来全像是温柔的女子。
要是你对他们尊敬礼让，他们便会比你更加谦和。”居留中国的几十年里，利玛窦也看过上流社会的人打架，不过其情景却让他哑然失笑：“彼此争斗时表现出来的，也只是妇道人家的愠怒，相互殴斗时揪头发。”“他们很少残杀，他们甚至连想都没有想过这种争斗的方式。
鸦片战争后来到中国的外国人，更惊讶于中国人的胆小。古伯察说：“傲慢尊大的、看上去颇具刚毅的中国人，一旦遇到态度坚决，意志不挠的人，马上就会变得软弱，像患了癔病。面临困难的中国人嘴里常说‘小心’，即‘胆子要小’。”
侵华日军对中国人的驯服也让人印象极为深刻。《南京大屠杀资料集》中收有日本军人的回忆。有一个日本兵十分惊讶于数千中国士兵驯服而默然地经过如山的同伴尸群，走向死亡，而毫不反抗。那个日本人说，他百思不得其解。
是中国人太容易驯服，或者是中国人对死亡悟得太透？日本指挥部在处死中国俘虏时曾经日夜提心吊胆，因为日本人经常以一二百人的小分队来屠杀上千上万的俘虏。日本人担心数千俘虏一旦暴动，即使手无寸铁，也会将行刑的两个日本中队杀得一人不留。但这种情况从来没有发生过。
02难道只有西方才有贵族精神吗？
当然不是，对于贵族精神，中国人已经非常陌生了，虽然现在也有很多人崇尚所谓“贵族”生活，但是很不幸，大部分人所理解的贵族生活，就是住别墅、开宾利车、打高尔夫，就是挥金如土花天酒地，就是对人呼之即来挥之即去。
其实，这不叫贵族精神，这叫“暴发户精神”。什么叫贵族精神呢？张宏杰都是在书中举了一个宋襄公的故事，话说宋国与楚国打仗，宋国军队列好了阵，楚国军队渡过泓水来交战。宋国的军官对宋襄公说：“楚军比我军人数多，我们应该趁他们正在渡河马上发起进攻，那样楚军必败。”宋襄公却回答说：“不行，那不符合战争规则。君子说：‘不能攻击已经受伤的敌人，不能擒获须发已经斑白的敌人；敌人处于险地，不能乘人之危；敌人陷入困境，不能落井下石；敌军没有做好准备，不能突施偷袭。’现在楚军正在渡河，我军就发起进攻，不合仁义。等楚军全部渡过河，列好阵，我们再进攻。”
结果是等楚军全部渡过河后双方才开战。宋军因寡不敌众，落得大败，宋襄公也受了伤，第二年悲惨地死去。用今人的眼光来看，这位宋襄公实愚蠢得可以，这不是作死吗。今天的社会物竞天择，适者生存，为了把对手灭了，可以不择手段。
但是如果我们对宋襄公所处的时代有所了解，就会知道他的选择，正是对“贵族精神”的诠释。
中国贵族文化的首要标志是“礼”。春秋时代的上层社会中，“礼”如同空气一样无所不在，就如同今天的“钱”无所不在一样。
03贵族精神的遗失
那么这种精神从什么时候遗失了呢？在西周前期，在分封制基础上的大一统运转良好，秩序井然，纪律严明，社会安定，堪称“盛世”。随着时间的推移，各国诸侯与周天子之间的血缘联系越来越淡漠，周王对地方的控制力越来越弱，中国进入了春秋战国长达数百年的动荡期。
在这个动荡时期内，王室衰微、“礼坏乐崩”。多极的政治格局和激烈竞争的社会环境，使各国统治者急于延揽人才，人才可以四处流动，从贵族、士人到普通农民，人人都拥有逃亡的自由，或者说用脚投票的自由。
而随着严格等级秩序的破坏，贵族精神逸出了上层社会的樊篱，流布到社会各个阶层，与社会底层的草根活力和创造力结合起来，激活了整个社会的能量，创造了中国历史上一个不可复制的黄金时期。
当然，士人们在贵族文化的基础上生发出许多崭新的内容。士人们的心灵冲破了三代的鬼神崇拜枷锁，在精神的天空中自由地翱翔。许多底层人士可以以智慧和知识为资本，抗礼王侯，主宰着自己的命运。因此他们一个个活得顶天立地。他们第一次真正体验到了自主的欢欣和自由的快乐，也特别强调精神的自由和人格的独立。
绚丽多彩的春秋战国时代，被一个叫嬴政的人挥剑斩断了。秦始皇的过错不在于他统一天下，也不在于他修长城，而在于他建立了皇帝制度。皇帝制度是天底下最自私的制度。这种统治制度的根本特征是，皇帝不是为国家而存在，相反，国家是为皇帝而存在。皇帝一个人的意志大于所有臣民意志的总和。整个国家，就是给皇帝提供服务的庄园，全体臣民，其生存的意义都在于为皇帝奔走。一切制度安排，都以皇帝一人的利益为核心。
原来以礼为共同社会准则的规范，被以现实利益为目的的残酷战争取代。春秋战国后期的战争规模越来越大，战争手段越来越残忍，加上冷兵器制造技术的提升，国与国之间开始出现歼灭战，在泰国与赵国之间的长平之战中，共斩首坑杀赵军约45万。
把中国历史上的一切丑恶都归罪于秦始皇，很大程度上是因为后世对春秋战国过于美好的想象。秦始皇之前的漫长中国历史绝不是“不致影响大局”的。事实上，我们一再赞美的百家争鸣，正是君主专制制度的孵化器。或者说，秦帝国的一统天下，秦始皇的焚书坑儒，汉武帝的独尊儒术，乃至后世历代帝王不断强化君主专制，这一系列恶性演进，都依赖于百家争鸣提供的思想资源。
如果说春秋战国是中国的思想启蒙时代，那么它启的不是民主之蒙、科学之蒙，而是专制之蒙、迷信之蒙。因此，春秋战国时代不可能是中国上升的开端，而正是中国历史猛烈下陷的开始。
04思考
所谓的贵族精神，不过是在阶级产生后，既得利益者，为了把自己与其它社会低层区别开来，联合当时的知识精英，精心塑造的一种社会文化意识形态。所以，人性从古到今，从来没变过。我们并不是否定这种贵族精神本身，而是要通过了解这种精神形成的过程，透视影响人格形成深层肌理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;政体发展及介绍：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;君主制：好处行政效率好，缺点昏君暴君。
贵族制：集中社会精英阶层智慧管理国家，缺点社会分层，忽视平民利益
民主制：能够代表大多数人民利益，缺点目光短浅，狂热主义。最不稳定，很容易退化成寡头。
亚里士多德：三者兼有，取长补短，即为共和制。自由要靠制度保障，暴君和暴民都有可能破坏制度。兼顾。
早期的共和制依靠分封，即：君主保护土地，需要上供；贵族保护民众的土地，需要纳税。
古罗马：执政官（执政权 杀伐果断）、元老院（资金、预算、审判权）、公民大会（选举执政官，颁布法律）、监察官（司法权）。优于古希腊。
洛克、孟德斯鸠、杰斐逊： 以权利制约权利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>蒸汽眼罩</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/25%E8%92%B8%E6%B1%BD%E7%9C%BC%E7%BD%A9/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/25%E8%92%B8%E6%B1%BD%E7%9C%BC%E7%BD%A9/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;蒸汽眼罩是通过自发热原理来护理眼部，他通过眼罩内部发热与空气中的氧气产生反应发热，伴随细润的蒸汽，并由外至内滋润眼部，促进眼部周围血液循环，从而利用蒸汽的热度和湿度来达到缓解眼部疲劳的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;发热贴一撕开就发热这属于一种正常的现象，主要是发热铁当中含有一定量的铁粉以及活性炭和氯化钠这些物质在撕开之后会与空气相结合，产生一些反应，所以会放出热量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在日常生活当中尽量不要频繁的使用发热贴，尤其是不可以将发热贴直接贴在皮肤上面，否则会对皮肤造成一定的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>职业选择与地域、商业创新</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/24%E8%81%8C%E4%B8%9A%E9%80%89%E6%8B%A9%E4%B8%8E%E5%9C%B0%E5%9F%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jun 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/24%E8%81%8C%E4%B8%9A%E9%80%89%E6%8B%A9%E4%B8%8E%E5%9C%B0%E5%9F%9F/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;深圳    信息通信、电池材料
无锡  互联网
上海    集成电路   医药 张江科技产业园
南京  软件
西安    航空&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;飞机：成都、沈阳、西安
潜艇：上海、大连、广州、武汉
核：绵阳
常规武器：重庆
研究中心：北京&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天津&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经济发达：南京、苏州、杭州、深圳&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;深圳先进产业：
1、网络通信   （电缆、射频）
2、半导体与集成电路（EDA、模电、芯片、GPU、cpu、EDA后端软件、IC、智能传感器、SOC、工艺整合、FPGA、半导体）
3、显示器、智能终端、云产品
4、数字创意 （动画、特效、数字博物馆等）
5、激光及精密仪器
6、新能源（膜技术、锂电、钠离子电池）及储能（飞轮储能、压缩空气储能，氢能）、钙钛矿、风电设备、热电联产
7、电堆、智能汽车
8、生物制药及大健康
9、现代市场（表、珠宝）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至好职业：
中国：军队文职，有编制的学术工作者、中国烟草、中国石油、建筑建设国企、国企银行、老师、公务员、事业单位
美国：内科医生、外科医生、大学校长、宇航员、市长、律师、大学教授、建筑师、环保科学家、生物学家&amp;hellip;16工程师&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;留学好专业：工科、生物、法律、工程、计算机、金融科学、数据科学&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;富人专业：哲学、艺术学、社会学&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在线教育：打破传统教育地域与师资资源限制；用AI技术和大数据提升学习效率
零售：打破生鲜时间地域限制，
大文娱：网易云音乐（音乐社区），猫眼电影
消费机器人：大疆创新，清洁机器人
金融科技：京东、蚂蚁金服
医疗健康：23魔方 金银检测变革
汽车：小鹏、蔚来，宁德时代
物流：京东、菜鸟网络
智能家居：小米、华为、海尔&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>人工智能</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/23%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/</link>
      <pubDate>Mon, 29 May 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/23%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;从学术的观点看，人工智能主要分三大学派，分别是符号主义学派、连接主义学派和行为主义学派。在对人工智能进行研究时，可能会按照某一理论或方法展开探讨分析，但在实地落地的项目或产品可能综合应用了多个学派的知识。比如，最近我们为某制造企业提供智能客服系统，其中语音识别、语音合成和语义理解技术等属于连接主义的成果，同时，也使用了知识库等属于符号主义的成果。
一、符号主义学派
符号主义，又称逻辑主义、心理学派或计算机学派，是一种基于逻辑推理的智能模拟方法，认为人工智能源于数学逻辑，其原理主要为物理符号系统（即符号操作系统）假设和有限合理性原理。
该学派认为人类认知和思维的基本单元是符号，智能是符号的表征和运算过程，计算机同样也是一个物理符号系统，因此，符号主义主张（由人）将智能形式化为符号、知识、规则和算法，并用计算机实现符号、知识、规则和算法的表征和计算，从而实现用计算机来模拟人的智能行为。
其首个代表性成果是启发式程序LT（逻辑理论家），它证明了38条数学定理，表明了可以应用计算机研究人的思维过程，模拟人类智能活动。此后，符号主义走过了一条启发式算法——专家系统——知识工程的发展道路。
专家系统是一种程序，能够依据一组从专门知识中推演出的逻辑规则在某一特定领域回答或解决问题。1980年卡内基梅隆大学为数字设备公司设计了一个名为XCON的专家系统，在1986年之前，它每年为公司省下四千万美元。专家系统的能力来自于它们存储的专业知识，知识库系统和知识工程成为了上世纪80年代AI研究的主要方向。专家系统仅限于一个专业细分的知识领域，从而避免了常识问题，其简单的设计又使它能够较为容易地编程实现或修改。专家系统的成功开发与应用，对人工智能走向实际应用具有特别重要的意义，也是符号主义最辉煌的时候。但凡事有利有弊，专家系统仅仅局限于某些特定情景，且知识采集难度大、费用高、使用难度大，在其它领域如机器翻译、语音识别等领域基本上未取得成果。日本、英国、美国在80年代初都曾制订过雄心勃勃的人工智能研发计划，如日本的第五代计算机项目，其目标是造出能够与人对话、翻译语言、解释图像，并且像人一样推理的机器，但直到1991年，这个目标依然未能实现。
20世纪80年代末，符号主义学派开始走向式微，日益衰落，其重要原因是：符号主义追求的是如同数学定理般的算法规则，试图将人的思想、行为活动及其结果，抽象化为简洁深入而又包罗万象的规则定理，就像牛顿将世间万物的运动蕴含于三条定理之中。但是，人的大脑是宇宙中最复杂的东西，人的思想无比复杂而又广阔无垠，人类智能也远非逻辑和推理。所以，用符号主义学派理论解决智能问题难度可想而知；另一个重要原因是：人类抽象出的符号，源头是身体对物理世界的感知，人类能够通过符号进行交流，是因为人类拥有类似的身体。计算机只处理符号，就不可能有类人感知，人类可意会而不能言传的“潜智能”，不必或不能形式化为符号，更是计算机不能触及的。要实现类人乃至超人智能，就不能仅仅依靠计算机。
1997年5月，名为“深蓝”的IBM超级计算机打败了国际象棋世界冠军卡斯帕罗夫，这一事件在当时也曾轰动世界，其实本质上，“深蓝”就是符号主义在博弈领域的成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二、连接主义学派
连接主义，又称仿生学派或生理学派，是一种基于神经网络和网络间的连接机制与学习算法的智能模拟方法。连接主义强调智能活动是由大量简单单元通过复杂连接后，并行运行的结果，基本思想是，既然生物智能是由神经网络产生的，那就通过人工方式构造神经网络，再训练人工神经网络产生智能。
1943年形式化神经元模型（M-P模型）被提出，从此开启了连接主义学派起伏不平的发展之路。1957年感知器被发明，之后连接主义学派一度沉寂。1982年霍普菲尔德网络、1985年受限玻尔兹曼机、1986多层感知器被陆续发明，1986年反向传播法解决了多层感知器的训练问题，1987年卷积神经网络开始被用于语音识别。此后，连接主义势头大振，从模型到算法，从理论分析到工程实现，为神经网络计算机走向市场打下基础。1989年反向传播和神经网络被用于识别银行手写支票的数字，首次实现了人工神经网络的商业化应用。
与符号主义学派强调对人类逻辑推理的模拟不同，连接主义学派强调对人类大脑的直接模拟。如果说神经网络模型是对大脑结构和机制的模拟，那么连接主义的各种机器学习方法就是对大脑学习和训练机制的模拟。学习和训练是需要有内容的，数据就是机器学习、训练的内容。
连接主义学派可谓是生逢其时，在其深度学习理论取得了系列的突破后，人类进入互联网和大数据的时代。互联网产生了大量的数据，包括海量行为数据、图像数据、内容文本数据等。这些数据分别为智能推荐、图像处理、自然语言处理技术发展做出卓著的贡献。当然，仅有数据也不够，2004年后大数据技术框架的行成和图形处理器（GPU）发展使得深度学习所需要的算力得到满足。
在人工智能的算法、算力、数据三要素齐备后，连接主义学派就开始大放光彩了。2009年多层神经网络在语音识别方面取得了重大突破，2011年苹果工作将Siri整合到iPhone4中，2012年谷歌研发的无人驾驶汽车开始路测，2016年DeepMind击败围棋冠军李世石，2018年DeepMind的Alphafold破解了出现了50年之久的蛋白质分子折叠问题。
近年来，连接主义学派在人工智能领域取得了辉煌成绩，以至于现在业界大佬所谈论的人工智能基本上都是指连接主义学派的技术，相对而言，符号主义被称作传统的人工智能。
虽然连接主义在当下如此强势，但可能阻碍它未来发展的隐患已悄然浮现。连接主义以仿生学为基础，但现在的发展严重受到了脑科学的制约。虽然以连接主义为基础的AI应用规模在不断壮大，但其理论基础依旧是上世纪80年代创立的深度神经网络算法，这主要是由于人类对于大脑的认知依旧停留在神经元这一层次。正因如此，目前也不明确什么样的网络能够产生预期的智能水准，因此大量的探索最终失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三、行为主义学派
行为主义，又称进化主义或控制论学派，是一种基于“感知——行动”的行为智能模拟方法，思想来源是进化论和控制论。其原理为控制论以及感知——动作型控制系统。
该学派认为：智能取决于感知和行为，取决于对外界复杂环境的适应，而不是表示和推理，不同的行为表现出不同的功能和不同的控制结构。生物智能是自然进化的产物，生物通过与环境及其他生物之间的相互作用，从而发展出越来越强的智能，人工智能也可以沿这个途径发展。
行为主义对传统人工智能进行了批评和否定，提出了无须知识表示和无须推理的智能行为观点。相比于智能是什么，行为主义对如何实现智能行为更感兴趣。在行为主义者眼中，只要机器能够具有和智能生物相同的表现，那它就是智能的。
这一学派的代表作首推六足行走机器人，它被看作是新一代的“控制论动物”，是一个基于感知-动作模式模拟昆虫行为的控制系统。另外，著名的研究成果还有波士顿动力机器人和波士顿大狗。你可以在网上搜到它们各种炫酷的视频，包括完成体操动作，踹都踹不倒，稳定性、移动性、灵活性都极具亮点。他们的智慧并非来源于自上而下的大脑控制中枢，而是来源于自下而上的肢体与环境的互动。
行为主义学派在诞生之初就具有很强的目的性，这也导致它的优劣都很明显。其主要优势便在于行为主义重视结果，或者说机器自身的表现，实用性很强。行为主义在攻克一个难点后就能迅速将其投入实际应用。例如机器学会躲避障碍，就可应用于星际无人探险车和扫地机器人等等。不过也许正是因为过于重视表现形式，行为主义侧重于应用技术的发展，无法如同其他两个学派一般，在某个重要理论获得突破后，迎来爆发式增长。这或许也是行为主义无法与连接主义抗衡的主要原因之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;﻿
四、总结
综上所述，我们可以简略地认为符号主义研究抽象思维，连接主义研究形象思维，而行为主义研究感知思维。符号主义注重数学可解释性；连接主义偏向于仿人脑模型；行为主义偏向于应用和身体模拟。
从共同性方面来说，算法、算力和数据是人工智能的三大核心要素，无论哪个学派，这三者都是其创造价值和取得成功的必备条件。行为主义有一个显著不同点是它有一个智能的“载体”，比如上文所说到的“机器狗”的身体，而符号主义和连接主义则无类似“载体”（当然你也可以认为其“载体”就是计算机，只不过计算机不能感知环境）。
人类具有智能不仅仅是因为人有大脑，并且能够保持持续学习。机器要想更“智能”，也需要不断学习。符号主义靠人工赋予机器智能，连接主义是靠机器自行习得智能，行为主义在与环境的作用和反馈中获得智能。连接主义和行为主义都使用强化学习方法进行训练。三者之间的长处与短板都很明显，意味着彼此之间可以扬长补短，共同合作创造更强大的强大的人工智能。比如说将连接主义的“大脑”安装在行为主义的“身体”上，使机器人不但能够对环境做出本能的反应，还能够思考和推理。再比如，是否用可以符号主义的方法将人类的智能尽可能地赋予机器，再按连接主义的学习方法进行训练？这也许可以缩短获得更强机器智能的时间。
相信随着人工智能研究的不断深入，这三大学派会融合贯通，可共同为人工智能的实际应用发挥作用，也会为人工智能的理论找到最终答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>海外专利布局</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/19%E6%B5%B7%E5%A4%96%E4%B8%93%E5%88%A9%E5%B8%83%E5%B1%80/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 14:30:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/19%E6%B5%B7%E5%A4%96%E4%B8%93%E5%88%A9%E5%B8%83%E5%B1%80/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;案例1：专利布局围剿我国好产品赢全球市场
耐高温材料Nomex是杜邦公司的拳头产品。我国某企业自主研发的一种纤维产品可替代杜邦公司的Nomex，其在耐高温性能等方面甚至超过Nomex。
2007年初，在我国企业纤维产品生产线建设过程中，杜邦首席科学家来到中国访问，希望收购该公司。收购未果后，2007年8月，杜邦公司迅速围绕我国企业纤维产品在世界范围内提交多件专利申请，申请地域几乎遍布Nomex产品的所有销售地区，申请内容覆盖耐高温材料的全产业链，形成了严密的专利网。
专利布局筑起了我国企业纤维产品的专利堡垒，使本该站在同一竞争舞台上的两个产品一个在全球市场风生水起，一个却出口举步维艰、无人敢买。2011年，Nomex全球销售额高达84亿美元，而我国产品在中国境外的销售额仅有约0.2亿美元，二者形成鲜明对比。
案例2：富士康密集专利布局护产品一骑绝尘
富士康公司在价值2美元的连接器上投入大量的人力与财力，在进行了深入研发与挖掘的基础上，在主要产品目标国申请了8000余项专利，由此形成该技术领域密不透风的专利防护网。密布专利“地雷”的连接器成为企业的拳头产品之一，海外专利布局也成就了富士康在连接器领域的领先地位。
案例3：因缺失海外专利布局而产生损失的实例
缺少专利布局附加值低，光伏产业跌落神坛，中国的光伏产业曾缔造了一个神话。至2011年，全国31个省、自治区、直辖市把光伏产业列为优先扶持发展的战略性新兴产业；600余个城市中，有300余个城市发展光伏太阳能产业，100多个城市建设了光伏产业基地。中国一跃成为世界的光伏工厂，产能趋近全球总需求。
但可惜的是，我国光伏企业完全忽视了海外专利布局，截至2009年11月底，国内申请人在海外提交的相关领域发明专利申请不足150件，光伏领域世界排名前列的专利申请人中远不见中国企业。
没有知识产权的支撑，产品几乎没有附加值，“追大产能、打价格战”成了产业发展的唯一路径，也最终成为整个行业无序竞争、产能过剩的罪魁祸首和招致欧美贸易打击的本源。
2010年起，美国、欧洲等企业针对中国光伏企业发起各种专利侵权诉讼、“337调查”、反倾销、反补贴调查、破产限制购买法令等各类限制措施。我国光伏产业开始出现崩溃迹象。超过80%的中小企业停产，尚德、赛维等行业内曾经耀眼的龙头企业已经破产或深陷破产危机。
案例4：没有专利布局，创新型企业难抗衡美国大公司
美国纽昂司（Nuance）公司是全球最大的手机输入法提供商，近年来经常通过专利诉讼等手段，实现收购小公司的目的。正是这样的收购让纽昂斯登上行业的巅峰，几乎垄断了英文手机输入法全球市场。
我国一家创新型高科技企业主要研发并销售基于手机的创新型软件，主要产品包括触宝输入法和号码助手。该企业在海外市场份额仅次于纽昂司公司，其输入法产品在全球100多个国家已经拥有超过1亿用户，占有20%的安卓手机市场份额，并与三星、HTC、中兴、华为等众多厂商合作。
我国创新型企业也非常重视专利申请，当时约有二十余项专利，但遗憾的是这其中没有一件海外专利权。随后，美国纽昂斯公司提出“337调查”申请，状告我国创新型企业侵犯其所拥有的5项专利权。
缺少海外专利布局就意味着缺少保护伞，也缺少与对手谈判的筹码。虽然这一案件最终以双方和解而告终，但对于我国创新型企业而言，诉讼历时303天、耗费数百万美元费用，极大地影响了企业的正常运转。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>北京市大学高精尖学科</title>
      <link>http://xingjingyuan.cn/post/18%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%B8%82%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E9%AB%98%E7%B2%BE%E5%B0%96%E5%AD%A6%E7%A7%91/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2023 14:29:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xingjingyuan.cn/post/18%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%B8%82%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E9%AB%98%E7%B2%BE%E5%B0%96%E5%AD%A6%E7%A7%91/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;附件
北京高校高精尖学科建设名单
（按学校代码排序）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北京大学：智慧医疗工程与技术、人工智能、分子光谱学
中国人民大学：新时代中国经济学、科技金融
清华大学：环境学科、先进材料及其加工技术、安全科学与工程
北京交通大学：新一代信息技术及应用
北京工业大学：机械工程、控制科学与工程、光学工程、材料科学与工程
北京航空航天大学：网络空间安全、人工智能、先进无人飞行器
北京理工大学：数字表演与创意学、空天智能信息网络科学与技术、光机电微纳制造科学与技术
北京科技大学：安全科学与工程、人工智能科学与工程
北方工业大学：控制科学与工程
北京化工大学：新能源材料与器件、生物安全
北京工商大学：应用经济学、食品科学与工程、工商管理
北京服装学院：设计学
北京邮电大学：网络空间治理、信息材料科学与工程
北京印刷学院：设计学、新闻传播学
北京建筑大学：土木工程、建筑学、测绘科学与技术
北京石油化工学院：机械工程
北京电子科技学院：网络空间安全
中国农业大学：农业绿色发展、作物智能育种生物学
北京农学院：园艺学
北京林业大学：生态修复工程学、城乡人居生态环境学
北京协和医学院：群医学
首都医科大学：口腔医学、临床医学、基础医学
北京中医药大学：中医生命科学、系统中药学
北京师范大学：认知神经学、陆地表层学、文化遗产与文化传播
首都师范大学：教育学、马克思主义理论、艺术类学科群、中国语言文学、历史学
首都体育学院：体育学
北京外国语大学：外语教育学
北京第二外国语学院：旅游管理、外国语言文学
北京语言大学：国别区域学、中国语言文学
中国传媒大学：互联网信息、文化产业
中央财经大学：金融安全工程、战略经济与军民融合
对外经济贸易大学：数字贸易
北京物资学院：管理科学与工程
首都经济贸易大学：统计学、应用经济学、工商管理
外交学院：中国特色国际关系与外交学
中国人民公安大学：国家安全学
国际关系学院：国家安全学
北京体育大学：运动康复医学
中央音乐学院：音乐人工智能与音乐信息科技
中国音乐学院：音乐与舞蹈学
中央美术学院：视觉艺术管理
中国戏曲学院：戏剧与影视学
北京电影学院：电影学、艺术学理论
北京舞蹈学院：音乐与舞蹈学
中央民族大学：城市民族学、民族艺术学、质谱成像与代谢组学
中国政法大学：证据科学
北京信息科技大学：仪器科学与技术、机械工程
华北电力大学：清洁能源学
中国矿业大学：城市工程地球物理、城市地下空间工程
中国石油大学：城市能源供给安全与保障、清洁低碳能源工程
中国地质大学：城市地质环境与工程
北京联合大学：北京学、工商管理
中国科学院大学：智能科学与技术、工程科学、地质与地球物理学&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防杠精备用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文数字及部分资料出自以下资料：&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
